\begin{agradecimentos}

Primeiramente, gostaria de expressar minha profunda gratidão à minha família. Vossos incansáveis apoio, colaboração, amor, empenho e paciência foram fundamentais em cada passo dessa jornada. Em muitos momentos, as pedras no caminho pareciam insuperáveis, mas a fortaleza que vocês me proporcionaram fez com que tudo fosse possível.

À minha querida noiva, quão grato sou pelos momentos em que me ajudou a manter o curso quando as tormentas do doutorado pareciam ser demais para suportar. Sua paciência, apoio e amor incansável serviram como farol nos dias mais escuros, guiando-me sempre ao melhor caminho.

Ao meu orientador, expresso meu reconhecimento pela oportunidade de me expressar inventivamente, por seu apoio durante todo o projeto e por sua orientação quando me perdia em desvarios. Sua sabedoria e experiência foram instrumentais para que eu chegasse a esta etapa de conclusão.

Para meus colegas de trabalho em especial a Andrelly Caroline, Darinalva Barcelar Aécio Henrique. Aos colegas de curso, agradeço imensamente pela amizade, pelo companheirismo, pela espontaneidade e alegria que compartilharam comigo ao longo desses anos. As lembranças das risadas, dos desafios superados juntos e dos momentos de convívio serão sempre tesouros que carregarei comigo.

Finalmente, rendo graças a Deus, fonte de toda a força e fé, que foram depositadas em mim. Creio que sem Sua providência divina, a conclusão deste doutorado não teria sido possível. Agradeço pela oportunidade de aprender, crescer e me desafiar, mas acima de tudo, agradeço pela sua presença constante em minha vida.

A todos vocês, meu sincero e profundo agradecimento. Esta tese não é apenas um produto do meu esforço, mas sim um testemunho da riqueza do apoio, amor e orientação que recebi ao longo desta jornada. Não cheguei até aqui sozinho e sou grato por cada um de vocês que fez parte desta caminhada. Muito obrigado.

\end{agradecimentos}
% ---