% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
No Território de Identidade Semiárido Nordeste II, as práticas de pequenos agricultores e extrativistas refletem um sistema de trabalho espontâneo e coletivo, característico dos Povos e Comunidades Tradicionais (PCTs). Essas práticas fortalecem as conexões comunitárias, preservam métodos agrícolas tradicionais e promovem a valorização de conhecimentos agroecológicos únicos. Embora raramente documentados oficialmente, esses saberes constituem um patrimônio cultural essencial para as comunidades, oferecendo valor econômico, ambiental e social. Este estudo propõe desenvolver um modelo empírico por meio de machine learning para salvaguarda dos saberes agroecológicos dos povos originários e comunidades tradicionais do Território de Identidade Semiárido Nordeste II na Bahia. O projeto se concentrará na construção e validação de um modelo empírico para registrar conhecimentos, fortalecendo a sua proteção e continuidade. Para isso, serão empregadas metodologias mistas que combinam dados quantitativos e qualitativos, integrando a aplicação de algoritmos de machine learning para análise e validação de saberes agroecológicos tradicionais, englobando tratamento dos dados, pré-processamento, seleção e treinamento de modelos, e validação dos resultados. Inicialmente, dados qualitativos e geográficos serão coletados junto às comunidades, em uma abordagem participativa envolvendo oficinas e entrevistas semiestruturadas com representantes de comunidades quilombolas, ribeirinhas e indígenas nos municípios do território de Identidade Semiárido Nordeste II, visando mapear locais de práticas tradicionais e registrar memórias sociais associadas aos valores culturais da região. Após o pré-processamento dos dados, serão utilizados modelos de PLN (Processamento de Linguagem Natural) para análise textual e algoritmos de classificação e clustering para segmentação das práticas agroecológicas, permitindo identificar padrões que sustentem a relevância dessas práticas. Em paralelo, serão aplicadas técnicas de análise espacial para mapear a distribuição das práticas em relação ao contexto ambiental. Finalmente, a avaliação dos resultados é realizada com o feedback das comunidades locais, assegurando que os achados sejam representativos e úteis. Para promover a disseminação e conscientização, o estudo produzirá um relatório final que incluirá um mapeamento participativo dos locais de prática tradicional, além de cartilhas, vídeos educativos e outros materiais acessíveis às comunidades e ao público em geral. Ademais, será compilado o "Livro de Registro dos Saberes Agroecológicos Tradicionais do Território de Identidade Semiárido Nordeste II", que será encaminhado ao Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional (IPHAN) para reconhecimento oficial. O projeto também buscará a inclusão desses saberes no programa internacional "Sistemas Importantes do Patrimônio Agrícola Mundial" da FAO, ampliando o reconhecimento e incentivando a conservação global do patrimônio cultural e agroecológico da região.

\textbf{Palavras-chave}: Autenticidade de Marcas Agroflorestais; Comunidades Originarias Florestais; Comercialização de Produtos Agroflorestais; Amazônia do Brasil.
\end{resumo}