\section{Modelagem Fuzzy e Construção do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB)}

Este módulo especifica o motor de inferência fuzzy (funções de pertinência, regras e defuzzificação) para gerar o Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) como saída quantitativa que classifica saberes e práticas tradicionais segundo urgência de proteção e documentação.

\subsection{Fundamentação Metodológica}

A Teoria dos Conjuntos Difusos, proposta por \citeonline{Zadeh1965}, permite representar e processar informações incertas, ambíguas e subjetivas mediante atribuição de graus de pertinência a elementos em relação a conjuntos. Em contraste com a lógica booleana (pertinência 0 ou 1), a lógica fuzzy admite pertinência parcial ($\mu \in [0,1]$), possibilitando modelar conceitos linguísticos como ``alto risco de erosão intergeracional e migração'' ou ``complexidade e singularidade biocultural muito elevada''.

Para a salvaguarda de ativos tradicionais, onde as dimensões de vulnerabilidade envolvem percepções qualitativas e fronteiras imprecisas, a lógica fuzzy oferece vantagens sobre classificações lineares ou ordinais ao capturar não linearidades na interação entre fatores de risco, representar limiares de urgência e incorporar conhecimento especializado e comunitário na forma de regras linguísticas auditáveis e rastreáveis.

\subsection{Arquitetura do Sistema Fuzzy}

O sistema fuzzy proposto é do tipo Mamdani \cite{Mamdani1975}, estruturado em quatro componentes.

\subsubsection{1. Variáveis de Entrada (Antecedentes)}

Com base no painel Delphi e na adaptação WOCAT-SLM-QBR, as variáveis de entrada do sistema fuzzy correspondem às oito dimensões de vulnerabilidade biocultural validadas pela meta-análise (Capítulo~2), designadas Erosão Intergeracional e Migração ($V_1$, proporção de jovens que dominam o saber, status de transmissão ativa e emigração juvenil), Complexidade e Singularidade Biocultural ($V_2$, número de interações solo-planta-clima codificadas no saber, exclusividade comunitária e vínculo cosmológico local), Status de Documentação ($V_3$, grau de registro formal existente), Vulnerabilidade Jurídica e Fundiária ($V_4$, exposição a biopirataria, ausência de proteção formal e insegurança fundiária), Organização Social e Governança ($V_5$, estruturas comunitárias ativas de ensino e prática), Vitalidade Linguística ($V_6$, transmissão ativa de línguas vernaculares portadoras de terminologia etnotaxonômica), Integração ao Mercado ($V_7$, proporção de produção para venda e taxa de substituição de variedades crioulas) e Exposição Climática ($V_8$, frequência de eventos extremos e perda de safra). Cada variável será associada a funções de pertinência triangulares ou trapezoidais, definindo termos linguísticos (Baixa, Média, Alta) com suporte em intervalos numéricos calibrados com o painel.

Convém explicitar o tratamento reservado a $V_1$ no motor de inferência. A meta-análise (Capítulo~2) identificou magnitude de efeito próxima de zero para erosão intergeracional (lnRR $\approx$ 0), resultado que, à primeira vista, poderia sugerir relevância empírica reduzida. Contudo, $V_1$ opera como variável-nexo mediadora cujo efeito se propaga indiretamente por meio de $V_2$ e $V_4$, de modo que sua importância teórica não pode ser capturada por magnitude de efeito direto. No sistema fuzzy, essa característica será incorporada mediante atribuição de peso teórico sustentado pela evidência qualitativa e pelo consenso Delphi, independentemente da ponderação empírica derivada do lnRR. A base de regras contemplará cenários nos quais $V_1$ em nível alto ativa simultaneamente incrementos em $V_2$ e $V_4$, reproduzindo o mecanismo de mediação identificado na literatura.

\textbf{Exemplo de Fuzzificação (Risco de Erosão Intergeracional e Migração).} Três funções de pertinência triangulares definem os termos linguísticos: Baixo, com $\mu_{Baixo}(x) = \text{trimf}(x; [0, 0, 4])$; Médio, com $\mu_{Medio}(x) = \text{trimf}(x; [3, 5, 7])$; e Alto, com $\mu_{Alto}(x) = \text{trimf}(x; [6, 10, 10])$.

\subsubsection{2. Base de Regras (Inferência)}

Serão construídas regras do tipo SE-ENTÃO que representem o conhecimento especializado consensuado pelo painel e a percepção comunitária de urgência. As regras terão a forma:

\textbf{SE} Risco de Erosão é Alto \textbf{E} Status de Documentação é Baixo \textbf{ENTÃO} ISB é Crítico

\textbf{SE} Complexidade e Singularidade Biocultural é Alta \textbf{E} Vulnerabilidade Jurídica e Fundiária é Alta \textbf{ENTÃO} ISB é Muito Alto

\textbf{SE} Risco de Erosão é Baixo \textbf{E} Documentação é Alta \textbf{ENTÃO} ISB é Consolidado

A base de regras será construída de forma colaborativa em oficinas com o painel Delphi e representantes comunitários, explorando cenários extremos e intermediários. Estima-se um conjunto de 50--100 regras cobrindo as principais combinações de estados das variáveis.

\subsubsection{3. Mecanismo de Inferência}

Aplicação do operador de agregação (mínimo para ``E'', máximo para ``OU'') e cálculo do grau de ativação de cada regra. As saídas parciais serão agregadas mediante operador de união (máximo), gerando uma superfície de pertinência fuzzy para a variável de saída (ISB).

\subsubsection{4. Defuzzificação}

Conversão da saída fuzzy em valor numérico mediante método do centróide (centro de área), conforme equação:

\begin{equation}
ISB = \frac{\int \mu_{ISB}(y) \cdot y \, dy}{\int \mu_{ISB}(y) \, dy}
\end{equation}

O ISB resultante será normalizado em escala 0--100, permitindo classificação em categorias de prioridade de salvaguarda: Consolidado [0--20], Monitoramento [20--40], Atenção [40--60], Alto [60--80] e Crítico [80--100].

\subsection{Implementação Computacional}

O sistema será implementado em Python utilizando a biblioteca \texttt{scikit-fuzzy} \cite{Warner2015}, com interface gráfica para entrada de dados e visualização dos resultados. Serão geradas superfícies de decisão tridimensionais ilustrando a relação entre pares de variáveis de entrada e o ISB.

\subsection{Validação do Modelo}

A validação do modelo fuzzy adotará quatro estratégias complementares. A validação lógica (	extit{face validity}) consistirá na apresentação do conjunto de regras ao painel Delphi e a representantes comunitários para verificação de coerência com o conhecimento especializado e a percepção êmica de urgência. A validação empírica envolverá a aplicação do modelo a 3--5 práticas e saberes de comunidades quilombolas do Território de Identidade Semiárido Nordeste II (Bahia) e a comparação dos escores ISB com avaliações independentes de especialistas (correlação de Spearman). A análise de sensibilidade promoverá variação sistemática de cada variável de entrada ($\pm$ 10\%, $\pm$ 20\%) e mensuração do impacto no ISB, identificando variáveis críticas e verificando robustez. Por fim, a comparação com classificação linear envolverá a construção de modelo ordinal com as mesmas variáveis de entrada, testando se a modelagem fuzzy captura nuances que classificações lineares perdem.

O resultado será um sistema fuzzy validado, documentado e operacional, capaz de classificar saberes segundo prioridade de salvaguarda com transparência e rastreabilidade das decisões, produzindo dossiês auditáveis para instruir processos de proteção.
