\section{Auditoria Computacional e Aceitação Institucional}

Este módulo especifica o protocolo de avaliação da eficácia probatória dos dossiês gerados pelo sistema computacional de salvaguarda, mensurando completude documental, rastreabilidade e aceitação por instâncias regulatórias e consultivas (IPHAN, INPI, CGen, FAO-GIAHS).

\subsection{Fundamentação Metodológica}

A invisibilidade documental dos saberes agrícolas tradicionais constitui um dos principais vetores de vulnerabilidade dessas práticas frente a processos de apropriação indevida e erosão intergeracional \cite{Santilli2009,Cunha2009}. Instrumentos regulatórios brasileiros e internacionais, como o Registro de Bens Culturais de Natureza Imaterial (Decreto 3.551/2000), o Sistema de Indicações Geográficas (Lei 9.279/1996), o Marco Legal da Biodiversidade (Lei 13.123/2015) e o programa GIAHS da FAO, exigem dossiês com estrutura, evidência e rastreabilidade específicas para instruir processos de proteção.

A questão que se coloca não é de mercado (quanto vale o saber), mas de governança (o dossiê produzido pelo sistema computacional atende aos requisitos probatórios das instâncias regulatórias). Nesse enquadramento, a aceitação institucional opera como proxy de eficácia do sistema de salvaguarda, mensurada pela taxa de conformidade documental e pela percepção de adequação por parte de avaliadores institucionais.

\subsection{Delineamento Metodológico}

\subsubsection{Fase 1: Construção da Matriz de Requisitos Regulatórios}

Será construída uma matriz de requisitos documentais cruzando os campos exigidos por cada instância regulatória com os campos produzidos pelo sistema computacional de salvaguarda. Para cada instância, serão mapeados os requisitos formais de instrução processual.

Para o IPHAN (Registro de Bens Imateriais), os requisitos incluem descrição do bem, território de ocorrência, comunidade detentora, modos de transmissão, ameaças e riscos, e documentação audiovisual. Para o INPI (Indicação Geográfica), exigem-se delimitação territorial, caderno de normas, comprovação de notoriedade e vínculo geográfico. Para o CGen (Lei 13.123/2015), demanda-se prova de consentimento prévio informado, rastreabilidade do acesso ao patrimônio genético e conhecimento tradicional associado, e termos de repartição de benefícios. Para o FAO-GIAHS, são requeridos plano de manejo dinâmico, evidência de agrobiodiversidade, comprovação de resiliência do sistema e governança comunitária ativa.

A matriz será validada por consulta direta a normativos vigentes e por entrevistas semiestruturadas com 3--5 servidores ou consultores com experiência em instrução processual nessas instâncias.

\subsubsection{Fase 2: Geração de Dossiês-Piloto}

O sistema computacional de salvaguarda (módulos I a III) será aplicado a 3--5 práticas e saberes de comunidades quilombolas do Território de Identidade Semiárido Nordeste II, Bahia, gerando dossiês completos que incluam perfil do saber (WOCAT-SLM-QBR adaptado), escore ISB (sistema fuzzy), perfil psicométrico TRI, metadados de rastreabilidade (proveniência, consentimento, cadeia de custódia documental) e material audiovisual georeferenciado.

Cada dossiê será formatado em conformidade com os requisitos mapeados na Fase 1, produzindo versões específicas para cada instância regulatória (dossiê IPHAN, dossiê INPI, dossiê CGen, dossiê FAO-GIAHS).

\subsubsection{Fase 3: Painel de Avaliação Institucional}

Será constituído um painel de 12--15 avaliadores com experiência comprovada em processos de salvaguarda, registro, indicação geográfica ou acesso a patrimônio genético, recrutados por conveniência e indicação em cadeia (snowball) a partir de redes institucionais. O painel incluirá servidores do IPHAN (Coordenação de Registro), analistas do INPI (Diretoria de Contratos, IGs e Registros), consultores do CGen/MMA, e especialistas em sistemas agrícolas tradicionais com atuação em FAO ou organismos multilaterais.

Cada avaliador receberá um dossiê-piloto formatado para a instância de sua especialidade e um instrumento estruturado de avaliação contendo duas dimensões.

A primeira dimensão, Completude Documental, mensurará a presença e adequação de cada campo exigido pela instância regulatória, mediante escala dicotômica (presente/ausente) e escala Likert de adequação (1 a 5) para cada campo. A taxa de completude será calculada como a razão entre campos presentes e total de campos requeridos.

A segunda dimensão, Aceitação Institucional, será mensurada mediante escala Likert de 7 pontos (1, totalmente inadequado, a 7, plenamente adequado para instruir processo) avaliando clareza da evidência, rastreabilidade da documentação, conformidade normativa, suficiência probatória para deferimento e recomendação de uso do sistema. Será incluída questão aberta para identificação de lacunas, redundâncias ou problemas de formato.

\subsubsection{Fase 4: Estudo de Caso Regulatório Simulado}

Para pelo menos um dos saberes documentados, será conduzida simulação de submissão regulatória, preparando o dossiê completo e submetendo-o a avaliação por servidor ou consultor da instância-alvo em condições análogas às de tramitação real (sem protocolização formal). A simulação permitirá identificar gargalos procedimentais não capturados pela avaliação em painel, como exigências de formatação, prazos de complementação e interações entre campos do dossiê.

\subsection{Análise de Dados}

A taxa de completude documental será expressa como percentual médio por instância regulatória ($\bar{C}_{IPHAN}$, $\bar{C}_{INPI}$, $\bar{C}_{CGen}$, $\bar{C}_{GIAHS}$), com intervalo de confiança de 95\%. A aceitação institucional será analisada pela mediana e intervalo interquartil dos escores Likert, com teste de Friedman para comparação entre instâncias e análise de concordância interavaliadores mediante coeficiente de Kendall ($W$).

A análise qualitativa das questões abertas seguirá codificação temática para identificação de categorias de inadequação e recomendações de ajuste, organizadas por instância regulatória. Os resultados serão triangulados com os achados da simulação regulatória para produzir um mapa de conformidade (\textit{compliance map}) que sinalize os campos do dossiê com maior e menor aderência aos requisitos institucionais.

\subsection{Indicadores de Desempenho}

Os indicadores primários de avaliação do módulo compreendem a taxa de completude documental (meta $\geq$ 85\% dos campos exigidos presentes em cada dossiê), a mediana de aceitação institucional (meta $\geq$ 5,0 na escala Likert de 7 pontos), a concordância interavaliadores (meta $W \geq$ 0,60) e a taxa de conformidade FAIR (findable, accessible, interoperable, reusable) dos metadados de rastreabilidade (meta $\geq$ 80\%).

O resultado será um protocolo validado de auditoria computacional que demonstre a capacidade do sistema de produzir dossiês com eficácia probatória suficiente para instruir processos de proteção junto a instâncias regulatórias brasileiras e internacionais de salvaguarda de patrimônio imaterial e saberes tradicionais.
