\section{Adaptação Transcultural WOCAT-SLM-QBR e Elicitação Delphi}

Este módulo organiza dois procedimentos complementares para produzir um instrumento de documentação estruturada de saberes tradicionais e as variáveis linguísticas que alimentarão o sistema fuzzy de salvaguarda. Na primeira fase, o Questionário sobre Melhores Práticas (QBR) do framework WOCAT-SLM \cite{WOCAT2023,Schwilch2011} será adaptado transculturalmente para o contexto quilombola do Semiárido Nordeste II, seguindo o protocolo de \citeonline{Beaton2000}, que compreende tradução direta (dois tradutores independentes), síntese, retrotradução (	extit{back-translation}), avaliação por comitê de especialistas e pré-teste com debrief cognitivo (n = 10--15 agricultores quilombolas). O WOCAT-SLM-QBR adaptado fornecerá a estrutura de campos para documentação sistemática das práticas (descrição, condições edafoclimáticas, funções ecológicas, modos de transmissão, sustentabilidade percebida), garantindo interoperabilidade com a base global WOCAT e rastreabilidade documental.

Na segunda fase, o método Delphi \cite{Linstone1975,Rowe1999} constituirá a técnica de elicitação de conhecimento para definição das variáveis de entrada do sistema fuzzy (ISB), fundamentada em rodadas sucessivas de consulta a um painel de especialistas sob regime de feedback controlado e anonimato, visando convergência progressiva para consenso sobre as dimensões de vulnerabilidade e prioridade de salvaguarda. Em contextos de comunidades tradicionais, o Delphi viabiliza a conversão de julgamentos qualitativos heterogêneos relativos às oito dimensões de vulnerabilidade biocultural ($V_1$--$V_8$), a saber, erosão intergeracional e migração, complexidade e singularidade biocultural, status de documentação, vulnerabilidade jurídica e fundiária, organização social e governança, vitalidade linguística, integração ao mercado e exposição climática, em escalas operacionalizáveis e auditáveis.

\subsection{Protocolo de Implementação}

A seleção do painel envolverá o recrutamento de 10 a 15 participantes dotados de expertise diversificada em conhecimentos tradicionais, sistemas agroecológicos, gestão de propriedade intelectual e desenvolvimento territorial. A composição estimada contempla mestres de saberes quilombolas (2 a 3), pesquisadores acadêmicos (3 a 4), técnicos extensionistas (2 a 3) e gestores de PI e bioeconomia (2 a 3) em proporções balanceadas. Os critérios de seleção abrangem experiência mínima de cinco anos na área de atuação, reconhecimento consolidado pela comunidade epistêmica ou territorial e disponibilidade para participar de três rodadas de consulta.

A primeira rodada, de caráter divergente, consistirá na aplicação de questionário aberto solicitando aos painelistas que enumerem variáveis consideradas relevantes para a avaliação de vulnerabilidade e priorização de salvaguarda de saberes tradicionais, organizadas segundo as oito dimensões de vulnerabilidade biocultural estabelecidas pela meta-análise (Capítulo~2), a saber, erosão intergeracional e migração ($V_1$), complexidade e singularidade biocultural ($V_2$), status de documentação ($V_3$), vulnerabilidade jurídica e fundiária ($V_4$), organização social e governança ($V_5$), vitalidade linguística ($V_6$), integração ao mercado ($V_7$) e exposição climática ($V_8$). As respostas serão consolidadas mediante análise de conteúdo sistemática, gerando lista preliminar de variáveis candidatas à incorporação no modelo.

Na segunda rodada, de natureza convergente, será enviado questionário estruturado contendo a lista consolidada de variáveis, solicitando aos painelistas que avaliem em escala Likert de cinco pontos a relevância de cada variável e proponham ajustes mediante fusões, exclusões ou adições. Para cada variável serão calculadas medianas, intervalos interquartis e coeficientes de variação, permitindo identificação de divergências remanescentes.

A terceira rodada, orientada ao consenso, envolverá reenvio do questionário acompanhado de feedback agregado contendo as medianas do grupo e o posicionamento individual de cada painelista na rodada anterior, solicitando reavaliação fundamentada. O consenso será operacionalmente definido como intervalo interquartil inferior ou igual a um ponto e mediana igual ou superior a quatro na escala de cinco pontos. Variáveis que não alcançarem consenso estatístico serão submetidas a análise qualitativa complementar para decisão fundamentada sobre manutenção ou exclusão.

A validação de conteúdo será conduzida mediante cálculo do Coeficiente de Validade de Conteúdo proposto por \citeonline{Hernandez-Nieto2002}, aplicado às variáveis que alcançaram consenso. Variáveis apresentando CVC igual ou superior a 0,80 serão consideradas validadas e incorporadas ao modelo fuzzy subsequente.

\subsection{Tratamento Analítico e Produtos}

Serão calculadas estatísticas descritivas englobando mediana, intervalo interquartil e moda para cada rodada, avaliando-se a evolução temporal do consenso mediante observação da redução progressiva do intervalo interquartil ao longo das rodadas sucessivas. A estabilidade das respostas será verificada mediante aplicação do coeficiente de concordância de Kendall, interpretando-se valores iguais ou superiores a 0,70 como indicativos de consenso forte.

Espera-se como produto um instrumento WOCAT-SLM-QBR adaptado ao contexto quilombola do Semiárido baiano e um conjunto validado de variáveis linguísticas de vulnerabilidade e salvaguarda, acompanhadas de definições operacionais acordadas pelo painel, as quais alimentarão subsequentemente a construção das funções de pertinência e regras de inferência do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB).
