\pagestyle{plain}
\chapter{Introdução}

\section{Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais}

Ontologicamente, os Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais (SSAT) transcendem a definição simplista de práticas agrárias pretéritas ou de mera agricultura de subsistência. Sob a ótica da agroecologia e da etnoecologia, estes sistemas configuram-se como complexos ecossistêmicos antropogênicos, forjados pela co-evolução milenar entre grupos humanos e seus biomas. Autores seminais como Toledo e Barrera-Bassols \cite{Toledo2008} conceituam essa interação como a materialização da memória biocultural, uma matriz indissociável onde a diversidade biológica é mantida e amplificada pela diversidade cultural, linguística e simbólica das comunidades. Nesse contexto, o saber não opera como um arquivo estático, mas estrutura-se como um \textit{corpus} dinâmico fundamentado no complexo Conhecimento-Prática-Crença (K-P-B) descrito por Fikret Berkes \cite{Berkes2017}.

Sob esta ótica analítica, o componente de crenças, frequentemente marginalizado por análises tecnocráticas como elemento subjetivo, desempenha uma função estruturante crítica. Ele atua como uma cosmovisão normativa que impõe restrições éticas à apropriação dos recursos naturais, transformando a paisagem em um sujeito de direitos e reciprocidade, e não mero objeto de exploração. A indissociabilidade dessa tríade engendra um sistema cibernético de retroalimentação social e ecológica, onde a observação empírica refinada (\textit{Knowledge}) instrumentaliza as instituições de manejo (\textit{Practice}), as quais são, por sua vez, moduladas e legitimadas por valores culturais (\textit{Belief}). Esse arranjo sistêmico impede a sobre-exploração dos estoques biológicos através de tabus e sanções sociais, assegurando que a inovação técnica permaneça subordinada à integridade dos ciclos ecossistêmicos que sustentam a comunidade.

A racionalidade produtiva que rege esses sistemas difere radicalmente da lógica industrial de simplificação ecológica. Enquanto a agricultura moderna busca a homogeneização e o isolamento de variáveis, os SSAT operam sob a lógica da complexidade, da diversidade funcional e da redundância biológica. Miguel Altieri \cite{Altieri1995} descreve esses agroecossistemas como exemplos de engenharia ecológica vernácula, caracterizados por arranjos policulturais, sistemas agroflorestais e manejo integrado de paisagens que maximizam as interações sinérgicas entre solo, plantas e animais. Essa sofisticação sistêmica permite que tais comunidades mantenham altos níveis de produtividade líquida e estabilidade a longo prazo sem dependência massiva de insumos externos, constituindo verdadeiros refúgios de agrobiodiversidade e bancos genéticos \textit{in situ} vitais para o futuro da agricultura global.

Portanto, compreender esses sistemas exige uma abordagem holística que reconheça a sua multifuncionalidade. Eles não produzem apenas \textit{commodities}, mas geram serviços ecossistêmicos, reproduzem identidades territoriais e sustentam estruturas sociais de cooperação. A "tradicionalidade" aqui não denota atraso tecnológico, mas uma trajetória tecnológica distinta, pautada na observação fenológica rigorosa e na experimentação contínua. É justamente essa riqueza de variáveis e interações não-lineares, definida como a complexidade inerente à memória biocultural, que desafia os métodos reducionistas de análise e justifica a adoção de ferramentas computacionais avançadas capazes de decodificar a inteligência ecológica neles depositada.

A gestão estratégica de ativos intangíveis consolidou-se como diferencial competitivo na economia do conhecimento, exigindo novas abordagens para a valoração e proteção de saberes ancestrais. A fundamentação teórica desta premissa remonta à teoria do crescimento da firma de Penrose \cite{Penrose1959}, que identificou a base de recursos internos e as capacidades gerenciais como os limitadores primários e, simultaneamente, os motores do crescimento organizacional. Transpondo essa lógica para o contexto comunitário, os saberes tradicionais deixam de ser vistos como meros traços culturais para serem compreendidos como recursos estratégicos vitais. Na perspectiva da Resource-Based View (RBV) \cite{Barney1991}, a vantagem competitiva sustentável e a sobrevivência de um grupo derivam de recursos que sejam Valiosos, Raros, Inimitáveis e Não-substituíveis (VRIN). O conhecimento tradicional, quando adequadamente gerido e protegido contra apropriações indébitas, atende rigorosamente a esses critérios, configurando-se como um ativo idiossincrático de alto valor.

Contudo, a análise desses ativos demanda superar a visão estática de ``estoque de conhecimento''. Sob a lente da teoria econômica evolucionária, os Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais (SSAT) materializam o conceito de ``novas combinações'' proposto por Joseph Schumpeter \cite{Schumpeter1934}. Longe de representarem o oposto da modernidade, esses sistemas constituem laboratórios vivos de inovação contínua, onde a persistência secular de práticas agroecológicas em ambientes de restrição de recursos evidencia um vigoroso processo de experimentação empírica. Nessa perspectiva analítica, o acervo de conhecimentos detido pelas comunidades transcende o folclore para se configurar como um conjunto robusto de Capacidades Dinâmicas, conforme a estrutura teórica de Teece, Pisano e Shuen \cite{Teece1997}. O monitoramento fenológico minucioso corresponde ao mecanismo de \textit{sensing} (monitoramento de sinais fracos), a seleção de genótipos adaptados opera como o \textit{seizing} (mobilização de recursos) e a modificação de práticas de cultivo reflete o \textit{transforming} (reconfiguração de ativos).

O desafio central para a ciência contemporânea reside na natureza epistemológica desses ativos. Conforme postulado por Michael Polanyi \cite{Polanyi1966}, grande parte desse conhecimento reside em uma dimensão tácita e inefável, operando sob a lógica de que ``sabemos mais do que somos capazes de expressar''. Diferentemente da inovação formal, codificada em patentes e manuais, a inovação nos sistemas tradicionais é transmitida oralmente e incorporada na prática cotidiana (\textit{learning-by-doing}), o que frequentemente a torna invisível às métricas da ciência hegemônica e aos instrumentos clássicos de propriedade intelectual. A crise ambiental global e os imperativos do Antropoceno, entretanto, revelam que esses modelos de gestão tácita incorporam dimensões socioambientais de resiliência que a agricultura industrial falhou em replicar, tornando urgente o desenvolvimento de mecanismos de ``externalização'', conforme o modelo de Nonaka \cite{Nonaka1995}, capazes de traduzir essa complexidade para linguagens validáveis.

Operacionalizar essa visão de conhecimentos tradicionais como ativos estratégicos e dinâmicos demanda, portanto, instrumentos jurídicos e, primordialmente, metodologias tecnológicas de decodificação. Se o conhecimento tradicional configura-se como um sistema adaptativo complexo e \textit{path-dependent} \cite{Nelson1982}, sua gestão eficaz exige o desenvolvimento de capacidades absortivas organizacionais \cite{CohenLevinthal1990}, permitindo que as comunidades integrem tecnologias digitais sem comprometer sua autenticidade cultural. O paradigma da Inovação Aberta \cite{Chesbrough2003} fornece o arcabouço para essa integração, onde o fluxo de conhecimento entre a ciência de dados e a sabedoria ancestral não ocorre por imposição, mas por processos de co-criação que visam salvaguardar o patrimônio biocultural.

A valoração de conhecimentos tradicionais como ativos intangíveis de inovação demanda metodologias sofisticadas que transcendam as abordagens econométricas lineares ou puramente baseadas em custos. A literatura sobre valoração de ativos evoluiu para frameworks analíticos que incorporam a complexidade multidimensional da inovação, conforme discutido por Crossan e Apaydin \cite{Crossan2010}. Nesse cenário, a densidade de interações biológicas, climáticas e sociais presentes nos sistemas tradicionais excede a capacidade de apreensão por métodos de observação estatística convencional, justificando imperativamente a aplicação de ferramentas de Engenharia de Dados e Inteligência Artificial.

O Aprendizado de Máquina (Machine Learning) emerge neste contexto não apenas como uma ferramenta instrumental de processamento, mas como um`Decodificador Tecnológico de Capacidades Dinâmicas. Ao processar a alta dimensionalidade de dados fenológicos e ambientais, algoritmos avançados possuem a capacidade hermenêutica de identificar padrões latentes que constituem os microfundamentos da adaptação tradicional. A aplicação dessas tecnologias permite explicitar o conhecimento tácito, transformando observações empíricas dispersas em parâmetros científicos auditáveis e validáveis. Esse processo de tradução tecnológica é fundamental para fundamentar a legitimidade científica dos Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais, criando a base probatória necessária para sua proteção jurídica e valorização econômica.

A salvaguarda dos saberes dos Povos e Comunidades Tradicionais (PCTs) representa, portanto, um desafio estratégico de gestão da inovação e de justiça territorial. No Brasil, apesar dos avanços constitucionais e da ratificação de tratados como a Convenção 169 da OIT, a insegurança jurídica territorial permanece crítica. A ausência de documentação técnica padronizada que comprove a ocupação ancestral e a gestão sofisticada dos recursos naturais frequentemente fragiliza a posição dessas comunidades em disputas fundiárias e processos de licenciamento. Nesse sentido, o mapeamento sistemático e a modelagem computacional dos conhecimentos agroecológicos não servem apenas à curiosidade acadêmica, mas constituem evidências materiais robustas de ocupação e uso sustentável do território.


A relevância desta investigação reside na proposição de um framework inovador que instrumentaliza a Engenharia de Dados para o empoderamento comunitário e a proteção de ativos estratégicos. A gestão de conhecimentos tradicionais, quando suportada por evidências computacionais robustas, fortalece a governança territorial e a soberania epistemológica das comunidades. O projeto contribui para a consolidação de capacidades territoriais de inovação social, alinhando-se a modelos de hélice tripla que integram universidades, comunidades e instituições de pesquisa em prol do desenvolvimento sustentável.

Nesse contexto, a presente tese estrutura-se sob um delineamento metodológico processual e integrativo. A investigação inicia-se pela mineração de dados e revisão sistemática da literatura, visando diagnosticar o estado da arte na aplicação de inteligência artificial em contextos agroecológicos. Subsequentemente, avança para a modelagem estatística multivariada e análise de correspondência, buscando identificar os perfis de especialização e as capacidades dinâmicas ocultas nas práticas comunitárias. O processo evolui para a validação participativa e co-criação metodológica, garantindo que os modelos computacionais reflitam a realidade fenomenológica dos territórios, e culmina na otimização multiobjetivo para a proposição de mecanismos de salvaguarda que equilibrem preservação cultural e aplicabilidade científica.

Esta abordagem integrada visa, em última instância, superar a lacuna entre a riqueza empírica dos saberes tradicionais e a exigência de formalização da ciência moderna, estabelecendo a inteligência artificial como uma ponte para o reconhecimento de direitos e a valorização de tecnologias sociais ancestrais.


\section{Problema de Pesquisa}

O problema central desta pesquisa reside na ausência de uma arquitetura conceitual e metodológica capaz de decodificar, validar e proteger a inovação tácita inerente aos sistemas agroecológicos tradicionais. Essa lacuna transcende a dimensão tecnológica para configurar-se como um impasse epistemológico: como superar a invisibilidade institucional do conhecimento tradicional sem submetê-lo a lógicas reducionistas de tradução. Diante desse cenário, a investigação orienta-se pela seguinte questão fundamental: como algoritmos de Aprendizado de Máquina podem ser instrumentalizados para validar epistemologicamente os saberes quilombolas, transmutando o conhecimento tácito em ativos intangíveis auditáveis, juridicamente protegidos e integrados a estratégias de desenvolvimento territorial e segurança fundiária?

O desafio subjacente consiste no desenvolvimento de um framework onde a tecnologia atue como vetor de agência comunitária, permitindo que a "inovação oculta" nos quintais produtivos e nas práticas de manejo ancestral seja não apenas mapeada, mas valorada como capital intelectual. Trata-se, em última instância, de operacionalizar a premissa de que os conhecimentos tradicionais constituem tecnologias sociais avançadas de adaptação climática e gestão de recursos, exigindo para sua salvaguarda o mesmo rigor e sofisticação analítica historicamente dispensados à propriedade intelectual industrial.


\section{Questões de Pesquisa}

\begin{itemize}

\item \textbf{Q1 – Capacidade Absortiva e Propriedade Intelectual:} 
Como técnicas de \textit{machine learning} podem fortalecer a capacidade absortiva organizacional das comunidades na identificação e valoração de seus ativos intangíveis tradicionais tais como sistemas agroecológicos tradicionais?

\item \textbf{Q2 – Valoração Participativa de Conhecimentos Tradicionais:} 
De que forma a integração entre instrumentos psicométricos, modelos econômicos de valoração e validação comunitária pode aumentar a capacidade das comunidades em mensurar o valor estratégico de seus conhecimentos tradicionais?

\item \textbf{Q3 – Capacidades Dinâmicas para Inovação Social:} 
Como o desenvolvimento de capacidades dinâmicas (sensing, seizing, reconfiguring) pode favorecer a conversão de conhecimentos tradicionais em inovação social comunitária?

\item \textbf{Q4 – Equilíbrio Multiobjetivo em Decisões Comunitárias:} 
Em que medida algoritmos de otimização multiobjetivo podem fortalecer a capacidade comunitária de equilibrar preservação cultural e aplicabilidade científica dos conhecimentos tradicionais?

\item \textbf{Q5 – Capacitação para Proteção de Propriedade Intelectual em Sistemas Agroecológicos:} 
Quais mecanismos de proteção de propriedade intelectual (indicações geográficas, marcas coletivas, proteções sui generis) são mais efetivos para capacitar comunidades quilombolas a garantir apropriação justa de valor econômico em sistemas agroecológicos tradicionais?

\item \textbf{Q6 – Fortalecimento de Ecossistemas Colaborativos de Inovação:} 
De que forma o fortalecimento da capacidade comunitária de integração em ecossistemas colaborativos de inovação, mediado por marcos de gestão de propriedade intelectual, facilita a conversão de práticas agroecológicas em tecnologias sociais escaláveis?

\end{itemize}


\section{Hipóteses}

\begin{itemize}

\item \textbf{H1 – Capacidade Absortiva e Propriedade Intelectual:} 
O fortalecimento da capacidade absortiva organizacional através de frameworks baseados em \textit{machine learning} aumenta a eficiência comunitária na identificação e valoração de ativos intangíveis tradicionais.

\item \textbf{H2 – Valoração Participativa de Conhecimentos Tradicionais:} 
A integração entre instrumentos psicométricos, modelos econômicos de valoração e validação comunitária fortalece a capacidade das comunidades em mensurar consistentemente o valor estratégico de seus conhecimentos tradicionais.

\item \textbf{H3 – Capacidades Dinâmicas para Inovação Social:} 
O desenvolvimento de capacidades dinâmicas (sensing, seizing, reconfiguring) nas comunidades favorece a conversão de conhecimentos tradicionais em inovação social comunitária sustentável.

\item \textbf{H4 – Equilíbrio Multiobjetivo em Decisões Comunitárias:} 
Algoritmos de otimização multiobjetivo fortalecem a capacidade comunitária de equilibrar preservação cultural e aplicabilidade científica em contextos de gestão de conhecimentos tradicionais.

\item \textbf{H5 – Capacitação para Proteção de Propriedade Intelectual em Sistemas Agroecológicos:} 
Mecanismos de proteção de propriedade intelectual adaptados aos sistemas agroecológicos tradicionais, integrados em programas de capacitação comunitária, potencializam a apropriação justa de valor econômico pelas comunidades quilombolas e fortalecem sua posição em cadeias produtivas sustentáveis.

\item \textbf{H6 – Fortalecimento de Ecossistemas Colaborativos de Inovação:} 
O fortalecimento da capacidade comunitária de integração em ecossistemas colaborativos de inovação, mediado por frameworks de gestão de propriedade intelectual, acelera a conversão de práticas agroecológicas em tecnologias sociais protegidas com viabilidade de escala territorial.

\end{itemize}



\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver uma arquitetura conceitual, orientada por machine learning, para a proteção e valorização de sistemas agroecológicos tradicionais em comunidades quilombolas do Território do Semiárido II.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}

\item Compreender a fundamentação teórica sobre de propriedade intelectual e gestão de conhecimentos tradicionais, analisando marcos legais, instrumentos de proteção e mecanismos de registro participativo que assegurem apropriação ética e reconhecimento coletivo dos saberes quilombolas.

\item Identificar e analisar o potencial dos sistemas agroecológicos tradicionais como ativos intangíveis, mapeando dimensões de valor cultural, científico e econômico que orientem sua valoração comunitária e incorporação em estratégias de gestão do conhecimento.

\item Desenvolver e validar metodologias de valoração participativa adaptadas, integrando ferramentas de \textit{machine learning} e frameworks econômicos (VAIC, TRI) com validação comunitária para mensuração e classificação de ativos intangíveis estratégicos.

\item Capacitar comunidades na identificação e recomendação de mecanismos apropriados de proteção de propriedade intelectual para sistemas agroecológicos tradicionais, assegurando apropriação justa de valor econômico e fortalecimento de posição negociadora.

\item Estruturar modelos participativos de ecossistemas de inovação colaborativa que integrem conhecimentos agroecológicos tradicionais com pesquisa científica, fortalecendo a capacidade comunitária de conversão de saberes em tecnologias sociais escaláveis e sustentáveis.

\item Criar, validar e operacionalizar um modelo integrado de fortalecimento de capacidades para proteção e valorização de conhecimentos tradicionais, combinando processamento automatizado, integração multidimensional de dados e validação participativa com as comunidades quilombolas do semiárido baiano.


\end{itemize}


\section{Justificativa}


A justificativa para esta investigação transcende a dimensão acadêmica e se inscreve na urgência civilizatória do Antropoceno, onde a erosão cultural e climática avança em velocidade exponencial, enquanto os métodos etnográficos convencionais operam sob o ritmo linear da observação manual. Nessa conjuntura, a assimetria temporal entre o colapso dos sistemas tradicionais e a lentidão dos registros científicos impõe um imperativo categórico: apenas a aplicação de Aprendizado de Máquina e Engenharia de Dados pode escalar a documentação e validação desses saberes antes que o capital intelectual acumulado se dissipe de forma irreversível. O uso de algoritmos de \textit{Deep Learning} e Processamento de Linguagem Natural (NLP) não se justifica por modismo tecnológico, mas como resposta única à magnitude e à complexidade multidimensional dos dados bioculturais, conferindo aos SSAT o estatuto de ativos científicos auditáveis e resgatando-os do limbo da invisibilidade institucional.

Concomitantemente, sob o prisma da soberania territorial, esta pesquisa não se limita a fornecer provas técnicas, mas inaugura uma verdadeira arqueologia forense de dados. Em um cenário de insegurança fundiária crônica, a validação matemática dos saberes tradicionais, por meio de métricas como $\alpha$ de Cronbach $\geq$ 0,80 e acurácia de modelos $\geq$ 85\% blinda o conhecimento ancestral contra contestações jurídicas, elevando-o à condição de prova pericial incontestável em disputas territoriais e processos de licenciamento ambiental. Trata-se de converter a memória biocultural em evidência forense, capaz de reverter a lógica da despossessão e garantir o reconhecimento institucional da sofisticação quilombola.

Sob o enfoque econômico, a relevância do projeto reside na transmutação do saber tradicional em soberania ativa na bioeconomia de alta intensidade. Ao validar cientificamente as práticas de manejo e as variedades crioulas, o framework proposto posiciona as comunidades quilombolas não como beneficiárias passivas de repartição de benefícios, mas como detentoras de patentes tecnológicas naturais e processuais indispensáveis para o futuro da agricultura e da conservação. Nessa perspectiva, a economia do conhecimento deixa de ser um privilégio exógeno e passa a ser um direito originário, onde a biodiversidade e a inovação quilombola constituem pilares centrais da bioeconomia do século XXI, com dividendos diretos e soberania decisória para seus guardiões.

\section{Delineamento do estudo}

Este estudo configura-se como uma pesquisa exploratória de métodos mistos com abordagem tecnológica avançada, combinando machine learning, psicometria e metodologias participativas em um framework computacional híbrido. O delineamento metodológico está estruturado em seis fases sequenciais e integradas:

\begin{enumerate}[label=\bfseries(\Roman*)] 
  \item \textbf{Revisão sistemática:} Mapeamento sistemático da literatura sobre aplicações de algoritmos de machine learning (ensemble methods, CNN, NLP) em estudos etnográficos, incluindo análise bibliométrica e identificação de gaps metodológicos em etnografia digital aplicada a conhecimentos tradicionais agroecológicos;
  
  \item \textbf{Desenvolvimento e validação psicométrica de instrumentos:} Construção de instrumentos de coleta culturalmente adaptados para comunidades quilombolas, seguida de validação mediante Teoria de Resposta ao Item (TRI), análise fatorial confirmatória (CFA) e testes de invariância métrica, visando atingir indicadores de confiabilidade ($\alpha$ $\geq$ 0,80) e ajuste estrutural (CFI $\geq$ 0,95; RMSEA $\leq$ 0,06);
  
  \item \textbf{Implementação e benchmarking de algoritmos ML:} Desenvolvimento e teste comparativo de algoritmos de machine learning (Random Forest, Gradient Boosting, SVM, CNN) para categorização automática de conhecimentos agroecológicos, incluindo processamento de linguagem natural (BERT/RoBERTa) para análise textual, com avaliação de performance através de métricas específicas (acurácia $\geq$ 85\%, AUC-ROC $\geq$ 0,90, F1-score $\geq$ 0,85);
  
  \item \textbf{Modelagem estatística multivariada e análise de correspondência:} Aplicação de técnicas estatísticas avançadas para investigação de associações entre variáveis sociodemográficas e domínios de conhecimento agroecológico, incluindo análise de correspondência múltipla, modelagem de equações estruturais e identificação de perfis de especialização nas comunidades através de análise de clusters;
  
  \item \textbf{Validação participativa e co-criação metodológica:} Processo iterativo de validação comunitária dos resultados computacionais através de oficinas participativas, grupos focais e reuniões comunitárias, respeitando protocolos éticos de consentimento livre, prévio e informado, com integração de feedback qualitativo na calibração dos modelos quantitativos;
  
  \item \textbf{Otimização multiobjetivo e consolidação do framework:} Desenvolvimento do modelo metodológico final utilizando algoritmos de otimização multiobjetivo (NSGA-II, MOEA/D) para balanceamento entre preservação cultural e aplicabilidade científica, gerando soluções Pareto-ótimas que integrem mapeamento automatizado, validação participativa e salvaguarda tecnológica de conhecimentos agroecológicos tradicionais.
\end{enumerate}

