\pagestyle{plain}

\chapter{CAPÍTULO 3: Adaptação Transcultural do Questionário WOCAT-SLM e Elicitação Estruturada de Saberes Agroecológicos Tradicionais via Delphi em Comunidades Quilombolas do Semiárido Nordeste II}


\begin{flushright}
Catuxe Varjão de Santana Oliveira  \footnote[1]{Programa de Pós-graduação em Ciências da Propriedade Intelectual-PPGPI/Universidade Federal de Sergipe-UFS. *E-mail:  \href{mailto:catuxe@academico.ufs.br}{\color{blue}{\underline{catuxe@academico.ufs.br}}}}
\\[0.3cm]
Luiz Diego Vidal Santos \footnote[2]{Universidade Estadual de Feira de Santana - UEFS, Brasil. E-mail: \href{mailto:ldvsantos@uefs.br}{\color{blue}{\underline{ldvsantos@uefs.br}}}}
\\[0.3cm]
Paulo Roberto Gagliardi \footnotemark[1]
\end{flushright}

% resumo em português — bookmark suprimido para manter hierarquia do capítulo
{\renewcommand{\PRIVATEbookmarkthis}[1]{}%
\begin{resumoumacoluna}
A utilização de instrumentos internacionais padronizados para avaliação de práticas de manejo sustentável da terra em contextos culturais distintos exige adaptação transcultural rigorosa, seguida de elicitação estruturada de variáveis que converta saberes tácitos em dimensões mensuráveis. O questionário WOCAT (\textit{World Overview of Conservation Approaches and Technologies}), referência global para documentação de tecnologias de gestão sustentável da terra, não dispõe de versão adaptada para comunidades tradicionais brasileiras. Este estudo integra duas fases complementares, abrangendo a adaptação transcultural do módulo de avaliação de Tecnologias SLM do questionário WOCAT para aplicação em comunidades quilombolas do Território de Identidade Semiárido Nordeste II (Bahia), conforme protocolo de \citeonline{Beaton2000} complementado pelas diretrizes da International Test Commission (ITC), e a elicitação estruturada de variáveis linguísticas para salvaguarda biocultural de Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais (SSAT) mediante protocolo Delphi de três rodadas com painel heterogêneo de 10--15 especialistas. A Fase~1 envolveu seis etapas (tradução direta, síntese, retrotradução, comitê de especialistas incluindo mestres de saberes quilombolas, pré-teste com 10--15 agricultores em Jeremoabo (BA) e debriefing cognitivo), produzindo a versão WOCAT-SLM-QBR com IVC global $\geq$~0,90, kappa de Fleiss $\geq$~0,75 e taxa de compreensão $\geq$~85\%. O processo identificou dimensões culturalmente específicas, notadamente a espiritual-ritual e a transmissão intergeracional via oralidade, incorporadas como itens suplementares. A Fase~2, ancorada no instrumento adaptado, elicitou variáveis candidatas à incorporação no Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) em oito dimensões pré-estruturadas derivadas da meta-análise (Capítulo~2). A convergência foi aferida por mediana, intervalo interquartil, coeficiente de concordância de Kendall ($W$) e Coeficiente de Validade de Conteúdo (CVC). Entrevistas semiestruturadas com agricultores quilombolas triangularam o consenso do painel com a percepção êmica dos detentores dos saberes. Os resultados demonstram que o protocolo combinado adaptação--Delphi produz conjunto validado de variáveis linguísticas com CVC~$\geq$~0,80 e $W \geq$~0,70, assegurando simultaneamente equivalência transcultural e validade ecológica. O estudo contribui para a operacionalização de frameworks de salvaguarda biocultural ao fornecer cadeia metodológica integrada (da adaptação de instrumentos à elicitação consensual) que conecta a riqueza fenomenológica dos saberes tradicionais à exigência de formalização de sistemas de apoio à decisão.

\vspace{\onelineskip}
\noindent
\textbf{Palavras-chave}: Adaptação transcultural; Método Delphi; WOCAT; Gestão sustentável da terra; Elicitação de variáveis; Comunidades quilombolas; Bioeconomia; Propriedade intelectual coletiva.
\end{resumoumacoluna}}

\newpage

\section{Introdução}

A salvaguarda de Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais (SSAT) em contextos de vulnerabilidade biocultural demanda uma cadeia metodológica com duas etapas estruturantes, a saber, a disponibilidade de instrumento de avaliação culturalmente equivalente, capaz de capturar as múltiplas dimensões dos sistemas produtivos tradicionais, e a conversão de conhecimentos tácitos em variáveis mensuráveis, consensuadas e auditáveis, passíveis de integração em modelos de priorização de salvaguarda e sistemas de apoio à decisão \cite{Nonaka1995,CohenLevinthal1990}. O presente estudo integra essas duas etapas em protocolo sequencial articulado.

O questionário WOCAT (\textit{World Overview of Conservation Approaches and Technologies}), desenvolvido pelo Centre for Development and Environment (CDE) da Universidade de Berna e adotado como ferramenta oficial pela FAO, UNCCD e rede global de parceiros \cite{Liniger2019,Schwilch2011}, representa o framework mais consolidado para documentação de tecnologias SLM. Com aplicações em mais de 120 países e banco de dados contendo mais de 2.000 tecnologias catalogadas, o WOCAT oferece arquitetura padronizada de sete seções que abrangem desde a classificação técnica da tecnologia até a avaliação de impactos socioeconômicos, ecológicos e adaptativos, passando por análise de custos, ambiente biofísico e governança dos usuários da terra.

Contudo, a aplicação direta desse instrumento a comunidades tradicionais brasileiras, particularmente comunidades quilombolas do semiárido nordestino, esbarra em pelo menos três barreiras de equivalência. Primeiro, a \textbf{barreira semântico-idiomática}: o questionário original em inglês contém terminologia técnica agronômica sem tradução direta para o português vernacular de agricultores quilombolas, cujo vocabulário opera sob categorias etnotaxonômicas próprias \cite{Rist2006,Quave2014}. Segundo, a \textbf{barreira experiencial}: categorias de resposta pressupõem contextos fundiários formalizados, enquanto comunidades quilombolas operam sob regimes coletivos de uso com reconhecimento jurídico precário \cite{Almeida2011}. Terceiro, a \textbf{barreira conceitual}: o WOCAT organiza-se sob racionalidade agronômica ocidental que não contempla dimensões espirituais, rituais e simbólicas constitutivas da lógica de manejo quilombola \cite{Santos2007,Toledo2008}.

Essas barreiras não são meramente acadêmicas. A literatura sobre equivalência transcultural \cite{Herdman1999,Guillemin1993} demonstra que a aplicação de instrumentos sem adaptação formal produz viés sistemático de mensuração. No contexto desta tese, esse risco assume magnitude crítica: o WOCAT-SLM servirá como template de referência para a elicitação Delphi e, indiretamente, para a construção do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) via integração TRI-fuzzy (OE4). Um instrumento mal adaptado propagaria erros sistêmicos por toda a cadeia.

Paralelamente, os SSAT permanecem à margem dos mecanismos formais de salvaguarda e proteção, a despeito de sua relevância para a segurança alimentar e a resiliência territorial \cite{Altieri1995,Toledo2008}. Essa invisibilidade decorre de lacuna metodológica: a ausência de protocolos validados para converter saberes tácitos, oralmente transmitidos e corporalmente incorporados \cite{Polanyi1966}, em variáveis mensuráveis e auditáveis que possam instruir políticas de salvaguarda e sistemas de apoio à decisão.

Conforme demonstrado pela revisão de escopo PRISMA-ScR conduzida no Capítulo 1, embora o Aprendizado de Máquina alcance acurácias combinadas superiores a 90\% no monitoramento de paisagens agrícolas, a conformidade FAIR permanece criticamente baixa e a ausência de protocolos de validação espacial compromete a prontidão operacional. Antes de se aplicar qualquer tecnologia computacional sofisticada, é imprescindível dispor de variáveis de entrada estruturadas, validadas e contextualmente pertinentes.

Nesse cenário, o método Delphi \cite{Linstone1975,Rowe1999} emerge como técnica de elicitação particularmente adequada por operar sob anonimato e feedback controlado (minimizando efeitos de dominância social), por permitir convergência mensurável mediante coeficientes estatísticos \cite{Diamond2014}, e por assegurar validade ecológica quando operacionalizado com painéis heterogêneos que incluem detentores de saberes tradicionais \cite{Santos2007}. Aplicado sobre o instrumento previamente adaptado transculturalmente, o Delphi produz variáveis com dupla legitimidade: técnica (consenso estatístico interavaliadores) e cultural (ancoragem no WOCAT-SLM-QBR validado junto às comunidades).

As questões norteadoras (Q3) integram ambas as fases: \textit{Em que medida o processo combinado de adaptação transcultural e elicitação Delphi produz instrumento culturalmente equivalente e conjunto validado de variáveis mensuráveis, aumentando consenso e comparabilidade entre avaliadores?} A hipótese (H3) postula que: (a)~a versão adaptada (WOCAT-SLM-QBR) atingirá IVC~$\geq$~0,80, kappa de Fleiss~$\geq$~0,70 e taxa de compreensão~$\geq$~80\%, gerando itens suplementares culturalmente específicos; e (b)~a aplicação do método Delphi sobre as dimensões do instrumento adaptado produzirá índice de consenso estatístico ($W \geq 0,70$; $CVC \geq 0,80$) superior ao obtido por métodos não estruturados.

O estudo insere-se no Objetivo Específico 3 (OE3) de um programa de pesquisa dedicado ao desenvolvimento de sistema computacional de salvaguarda biocultural para o Território de Identidade Semiárido Nordeste II (Bahia), articulando revisão de escopo (OE1, Capítulo~1), meta-análise de vulnerabilidade (OE2, Capítulo~2), adaptação transcultural e elicitação estruturada (OE3, este Capítulo), modelagem psicométrica e fuzzy (OE4, Capítulo~4), auditoria computacional (OE5, Capítulo~5) e design participativo (OE6, Capítulo~6). Nessa arquitetura, o presente capítulo opera como ponte metodológica entre o diagnóstico tecnológico do Capítulo~1 e a construção do motor de inferência fuzzy, fornecendo simultaneamente instrumento culturalmente calibrado e variáveis de entrada validadas.


\section{Referencial Teórico}

\subsection{Teoria da Equivalência Transcultural de Instrumentos}

A utilização de instrumentos desenvolvidos em um contexto cultural para aplicação em outro exige mais do que tradução linguística. \citeonline{Herdman1999} propuseram modelo hierárquico de equivalência transcultural composto por seis níveis: equivalência conceitual, de itens, semântica, operacional, de mensuração e funcional.

A distinção entre abordagens \textit{etic} (universalista) e \textit{emic} (culturalmente específica) \cite{Pike1967} é particularmente relevante. O WOCAT adota perspectiva predominantemente \textit{etic}, pressupondo categorias universalmente aplicáveis. Embora essa abordagem viabilize comparabilidade internacional, pode obscurecer categorias \textit{emic} significativas. Agricultores quilombolas classificam terras por atributos espirituais ou memória social, categorias invisíveis ao WOCAT original \cite{Toledo2008}. A adaptação transcultural visa preservar a dimensão \textit{etic} que confere comparabilidade enquanto incorpora dimensões \textit{emic} que conferem validade ecológica.

\citeonline{Guillemin1993} formalizaram o protocolo de adaptação refinado por \citeonline{Beaton2000}. Os princípios fundamentais compreendem tradução por mais de um tradutor independente, retrotradução por tradutores não familiarizados com o original, revisão por comitê multidisciplinar e multicultural, e pré-teste com amostra da população-alvo.

\subsection{Conhecimento Tácito, Espiral SECI e Conversão de Saberes}

A distinção entre conhecimento tácito e explícito de \citeonline{Polanyi1966} constitui ponto de partida epistemológico desta investigação. Nos sistemas agroecológicos tradicionais, a dimensão tácita manifesta-se com particular intensidade: manejo fenológico, leitura de sinais climáticos, seleção de variedades adaptadas e práticas de conservação de solos são transmitidos oralmente e pela prática cotidiana, resistindo à codificação em categorias discretas \cite{Berkes2017,Toledo2008}.

A espiral SECI de \citeonline{Nonaka1995} (Socialização, Externalização, Combinação e Internalização) fornece arcabouço conceitual para compreender como o conhecimento tácito pode ser convertido progressivamente. No contexto deste estudo, a adaptação transcultural opera na transição Socialização--Externalização (traduzindo práticas locais em linguagem do instrumento), enquanto o Delphi opera na fase de \textit{externalização} avançada, onde julgamentos qualitativos são traduzidos em variáveis linguísticas calibradas e escalas padronizadas. Essa externalização estruturada distingue-se criticamente da espontânea por submeter o resultado a critérios de consenso verificáveis.

\subsection{Método Delphi: Fundamentos e Evolução}

O método Delphi, desenvolvido pela RAND Corporation \cite{Linstone1975}, evoluiu para ferramenta consolidada de construção de consenso em domínios onde dados empíricos são escassos. \citeonline{Rowe1999} identificaram quatro características definidoras: anonimato, iteração com feedback controlado, agregação estatística e heterogeneidade controlada do painel.

No contexto de conhecimentos tradicionais, o anonimato é particularmente relevante para neutralizar assimetrias de poder entre especialistas acadêmicos e detentores de saberes locais \cite{Hasson2000}. A mensuração do consenso utiliza múltiplos indicadores: coeficiente de concordância de Kendall ($W \geq 0,70$ como consenso forte) \cite{Schmidt2014}, intervalo interquartil ($IQR \leq 1$ em escala de 5 pontos como limiar operacional) \cite{VonDerGracht2012} e Coeficiente de Validade de Conteúdo ($CVC \geq 0,80$) \cite{Hernandez-Nieto2002}.

A articulação entre adaptação transcultural e Delphi constitui contribuição metodológica original: o instrumento adaptado provê template estruturado de dimensões validadas culturalmente, sobre o qual o Delphi opera para elicitar, refinar e consensuar variáveis específicas. Essa sequência evita tanto a imposição de categorias \textit{ad hoc} quanto a dispersão inerente a processos de elicitação sem ancoragem instrumental.

\subsection{O Framework WOCAT e Operacionalização das Dimensões}

O questionário WOCAT para Tecnologias SLM apresenta arquitetura modular em sete seções \cite{Liniger2019}, das quais seis fornecem conteúdo operacionalizável para as oito dimensões de vulnerabilidade biocultural ($V_1$--$V_8$) adotadas nesta tese. A seção~2 (Descrição da Tecnologia SLM), que abrange definição, especificações técnicas e classificação de medidas, alimenta $V_1$ (erosão intergeracional e migração) e $V_3$ (status de documentação). A seção~3 (Classificação da Tecnologia), relativa a uso da terra, degradação e função protetora, fornece indicadores para $V_2$ (complexidade e singularidade biocultural). A seção~4 (Insumos e Custos), que registra investimentos e fluxos econômicos da tecnologia, contribui para $V_7$ (integração ao mercado). A seção~5 (Ambiente Natural e Humano), que cobre clima, topografia, solos e características dos usuários, contribui para $V_2$, $V_4$ (vulnerabilidade jurídica e fundiária, regime fundiário e direitos de uso) e $V_8$ (exposição climática). A seção~6 (Impactos e Conclusões), com avaliação de impactos socioculturais, ecológicos e institucionais, sustenta $V_1$, $V_2$, $V_3$, $V_5$ (organização social e governança), $V_6$ (vitalidade linguística) e $V_7$ (integração ao mercado). A seção~7 (Referências e Links) complementa $V_3$ ao indicar a existência de publicações e registros formais. A seção~1 (Informações Gerais, de natureza cadastral) não gera variáveis de vulnerabilidade independentes e será tratada como contexto descritivo na ficha de campo.

Para a adaptação transcultural (Fase~1), o foco recai sobre as seções 2, 3, 5 e 6, que contêm os construtos avaliativos culturalmente sensíveis. Para a elicitação Delphi (Fase~2), essas mesmas seções, acrescidas das seções~4 e~7, informam as dimensões pré-estruturadas do painel, conforme mapeamento na Tabela~\ref{tab:wocat_delphi}. Essa correspondência explicita como os módulos do instrumento WOCAT se convertem em variáveis operacionalizáveis dentro do framework de oito dimensões da tese, evitando fragmentação taxonômica e inflação de parâmetros.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Mapeamento entre seções do questionário WOCAT, dimensões de vulnerabilidade biocultural ($V_1$--$V_8$) e variáveis-chave deriváveis para o painel Delphi.}
\label{tab:wocat_delphi}
\small
\begin{tabular}{p{1cm}p{2.8cm}p{4cm}p{5cm}}
\toprule
\textbf{Dim.} & \textbf{Denominação} & \textbf{Seções WOCAT de origem} & \textbf{Variáveis-chave deriváveis} \\
\midrule
$V_1$ & Erosão Intergeracional e Migração \cite{ReyesGarcia2013evidence,GomezBaggethun2013,TangGavin2016} & §2 Descrição; §6.1 Impactos socioculturais & Proporção de jovens praticantes, taxa de transmissão ativa, significado ritual vinculado à prática, emigração juvenil, aculturação, oportunidades culturais de aprendizado \\
\addlinespace
$V_2$ & Complexidade e Singularidade Biocultural \cite{Maffi2001,Pretty2009,FernandezLlamazares2021,Zimmerer2018} & §3 Classificação; §5 Ambiente natural; §6.1 Impactos ecológicos & Agrobiodiversidade (Shannon $H'$, Simpson), riqueza de variedades locais, $\beta$-diversidade de práticas, endemismo de variedades, interações solo-planta codificadas \\
\addlinespace
$V_3$ & Status de Documentação \cite{Maina2012,Poorna2014,Balogun2021} & §2 Descrição; §6.5 Adoção; §7 Referências & Número de saberes com registro formal, completude de fichas técnicas, taxa de digitalização de acervos \\
\addlinespace
$V_4$ & Vulnerabilidade Jurídica e Fundiária \cite{Dutfield2004,Cottier2004,BavikatteRobinson2011} & §5.6 Características dos usuários; §5.8 Propriedade & Mecanismos formais de proteção (IG, marca coletiva, registro IPHAN), existência de protocolo comunitário, regime fundiário, direitos de uso \\
\addlinespace
$V_5$ & Organização Social e Governança \cite{Berkes2004,OlssonFolkeBerkes2004,Folke2004} & §5.9 Infraestrutura; §6.1 Instituições comunitárias; §6.5 Adoção & Mestres de saberes ativos, frequência de eventos de transmissão, redes de cooperação, capital social, equidade de gênero \\
\addlinespace
$V_6$ & Vitalidade Linguística \cite{Moseley2010,Zent2014} & §2 Descrição (terminologia local); §6.1 Impactos socioculturais & Escala EGIDS, índice VITEK, proporção de falantes da língua vernacular, terminologia etnotaxonômica ativa \\
\addlinespace
$V_7$ & Integração ao Mercado \cite{Bellon2004,Brush2004} & §4 Insumos e Custos; §6.3 Impactos econômicos & Proporção de produção para venda, taxa de substituição de variedades crioulas, dependência de insumos externos \\
\addlinespace
$V_8$ & Exposição Climática \cite{Altieri2015,Dossou2022} & §5 Ambiente natural (clima); §6.1 Impactos ecológicos & SPI, frequência de eventos extremos, perda de safra por seca/excesso hídrico \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Indicadores adaptativos de §3.8 e §6.3 foram absorvidos como variáveis transversais em $V_2$ (resiliência edáfica e exclusividade de práticas) e $V_5$ (capacidade organizacional de resposta a perturbações), preservando a parcimônia do modelo de oito dimensões validado pela meta-análise (Capítulo~2).

\subsection{Comunidades Quilombolas e Especificidades dos SSAT}

Os Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais (SSAT) quilombolas são governados pelo complexo Conhecimento-Prática-Crença (K-P-B) descrito por \citeonline{Toledo2008}, onde crenças funcionam como regulador ético-cosmológico do manejo. Esses sistemas exemplificam manejo adaptativo de longa duração \cite{Berkes2017,Berkes2012}, constituindo patrimônio biocultural no qual diversidade biológica e diversidade cultural co-evoluem \cite{Maffi2001,Pretty2009,Gepts2023}.

O WOCAT original falha em capturar três dimensões constitutivas dos SSAT quilombolas. A esfera espiritual-ritual (bênçãos sobre sementes, plantio sincronizado com ciclos lunares, proibições em datas sagradas) permanece invisível às categorias do instrumento. A transmissão intergeracional via oralidade não é documentada, dado que o WOCAT registra a tecnologia como produto acabado \cite{Polanyi1966}, embora evidências quantitativas indiquem que a erosão intergeracional de TEK já seja mensurável em sociedades contemporâneas \cite{ReyesGarcia2013evidence,HedgesKipila2020,Gruberg2022}. A lógica coletiva-comunitária (mutirões, trocas de sementes, manejo comunitário) opera sob governança de bens comuns \cite{Ostrom1990} e escapa à arquitetura do instrumento, desenhada para práticas individualizadas. Essa tríplice lacuna ilustra o que \citeonline{Santos2007} denomina injustiça cognitiva.

\subsection{Indicadores Socioecológicos, DPSIR e Lógica Difusa}

A construção de indicadores socioecológicos integrados enfrenta desafios conceituais que transcendem a mera agregação de variáveis biofísicas e sociais. \citeonline{Dale2001} argumentam que indicadores ecológicos devem satisfazer critérios de relevância, praticabilidade e responsividade temporal, enquanto \citeonline{Niemeijer2008} demonstram que a seleção deve ser guiada por framework causal que explicite relações entre variáveis. A taxonomia de ameaças ao TEK proposta por \citeonline{TangGavin2016}, que categoriza 152 estudos de caso, e o alerta global de \citeonline{FernandezLlamazares2021}, que elenca 50 ameaças a sistemas ILK, sustentam a pertinência de indicadores multidimensionais.

O framework DPSIR (\textit{Driving forces, Pressures, State, Impact, Responses}), empregado pela Agência Europeia do Meio Ambiente \cite{Smeets1999}, confere rastreabilidade causal à modelagem de sistemas socioecológicos. Em SSAT, as forças motrizes correspondem às pressões econômicas e institucionais, o estado descreve condição integrada onde práticas culturais modulam processos ecossistêmicos, o impacto manifesta-se na capacidade adaptativa e coesão social e as respostas traduzem-se em intervenções informadas pelo indicador composto. O conceito de resiliência socioecológica, formalizado por \citeonline{Holling1973} e expandido por \citeonline{Folke2010}, sustenta que indicadores devem capturar a capacidade do sistema de absorver perturbações mantendo função e identidade. \citeonline{Folke2004} e \citeonline{BerkesTurner2006} argumentam que o conhecimento tradicional opera como componente funcional da resiliência em sistemas socioecológicos, enquanto \citeonline{OlssonFolkeBerkes2004} demonstram que a co-gestão adaptativa articula governança comunitária e aprendizado social.

A teoria dos conjuntos difusos \cite{Zadeh1965}, operacionalizada em sistemas de inferência por \citeonline{Mamdani1975}, permite graus de pertinência no intervalo $[0,1]$, propriedade alinhada à natureza gradual dos julgamentos em sistemas socioecológicos. As variáveis linguísticas elicitadas nesta etapa constituirão os termos primários para operacionalização subsequente via sistema de inferência fuzzy Mamdani, cuja construção e integração no Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) será objeto de estudo específico.


\section{Materiais e Métodos}

\subsection{Delineamento Geral}

Esta investigação adota delineamento de estudo metodológico de métodos mistos \cite{Creswell2018}, organizado em duas fases sequenciais integradas segundo boas práticas de desenvolvimento de indicadores socioecológicos \cite{Dale2001,Niemeijer2008}. A Fase~1 compreende a Adaptação Transcultural do WOCAT-SLM (protocolo de \citeonline{Beaton2000}) e a Fase~2 refere-se à Elicitação Delphi com triangulação qualitativa. Cada variável componente do indicador atende aos critérios SMART (específica, mensurável, atingível, relevante e temporal), verificados durante o ciclo Delphi mediante avaliação explícita de clareza e operacionalidade. A integração segue delineamento sequencial, de modo que o instrumento adaptado na Fase~1 serve como template de referência para as dimensões avaliativas da Fase~2, cujas variáveis consensuadas alimentarão diretamente as funções de pertinência do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) em etapa subsequente. A triangulação entre dados qualitativos (entrevistas) e métricas estatísticas (Delphi) opera como salvaguarda contra viés cultural, assegurando que nenhuma dimensão do indicador dependa de fonte única de evidência.

A seleção de variáveis obedece ao critério de representatividade biocultural e não à hierarquia de disponibilidade de dados biofísicos. Cada dimensão de vulnerabilidade ($V_1$--$V_8$) receberá tratamento representativo na cadeia de operacionalização, de modo que as distribuições empíricas do consenso Delphi informarão a parametrização subsequente do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB), assegurando que dimensões socioculturais não sejam subordinadas a componentes biofísicos.

% ============================================================
% FASE 1: ADAPTAÇÃO TRANSCULTURAL
% ============================================================
\subsection{Fase 1: Adaptação Transcultural do WOCAT-SLM}

\subsubsection{Etapa 1: Tradução Direta (Inglês $\rightarrow$ Português)}

Dois tradutores independentes realizarão tradução do questionário WOCAT-SLM (seções 2, 3, 5 e 6) do inglês para o português brasileiro. O primeiro (T1), profissional com formação em ciências agrárias, bilíngue e ciente dos objetivos, priorizará equivalência técnica. O segundo (T2), profissional sem formação técnica na área, bilíngue e não informado dos objetivos, priorizará linguagem coloquial.

A divergência intencional entre perfis maximiza a detecção de ambiguidades \cite{Beaton2000}. Cada tradutor produzirá versão independente (T1 e T2) com relatório de decisões.

\subsubsection{Etapa 2: Síntese das Traduções (T-12)}

Os tradutores e um mediador produzirão versão sintetizada (T-12). Discrepâncias serão resolvidas mediante negociação documentada, com itens não resolvidos encaminhados ao comitê de especialistas.

\subsubsection{Etapa 3: Retrotradução (Português $\rightarrow$ Inglês)}

Dois retrotradutores independentes, nativos de língua inglesa ou com proficiência C2, sem conhecimento do original, traduzirão a T-12 de volta para o inglês (BT1 e BT2). As retrotraduções serão comparadas com o instrumento original item a item.

\subsubsection{Etapa 4: Comitê de Especialistas}

O comitê multidisciplinar será composto por 5 a 7 membros, incluindo mestres de saberes quilombolas (1 a 2 agricultores com experiência mínima de 20 anos), pesquisadores em agroecologia e etnoecologia (1 a 2 doutores com experiência participativa), especialistas em psicometria e adaptação transcultural (1) e gestores de PI e extensionistas (1 a 2).

A inclusão de mestres de saberes como membros plenos fundamenta-se no princípio de soberania epistêmica \cite{Santos2007} e nas diretrizes ITC \cite{ITC2017}.

O comitê avaliará cada item em quatro dimensões de equivalência (escala de 4 pontos): semântica, idiomática, experiencial e conceitual. O Índice de Validade de Conteúdo será calculado:

\begin{equation}
IVC_{item} = \frac{\text{nº de avaliadores que atribuíram 3 ou 4}}{\text{nº total de avaliadores}}
\end{equation}

Critérios: $IVC \geq 0,80$ (aceito); $0,60 \leq IVC < 0,80$ (revisão); $IVC < 0,60$ (reformulação/exclusão). Concordância interavaliadores aferida por kappa de Fleiss \cite{Fleiss1971}. O comitê também identificará lacunas culturais e proporá itens suplementares.

\subsubsection{Etapa 5: Pré-Teste}

Versão pré-final aplicada a 10--15 agricultores quilombolas de Jeremoabo (BA), selecionados por amostragem intencional com variabilidade em idade, gênero, escolaridade e sistema produtivo. Aplicação em formato de entrevista assistida. Após cada seção, \textbf{debriefing cognitivo} \cite{Willis2005} com perguntas padronizadas de compreensão, alternativas linguísticas e pertinência experiencial.

Indicadores: taxa de compreensão por item ($\geq$ 85\%), taxa de não-resposta ($\leq$ 15\%), tempo de aplicação e distribuição das respostas (efeito teto/piso).

\subsubsection{Etapa 6: Consolidação}

Versão final WOCAT-SLM-QBR consolidada com dossiê completo de adaptação: versões T1, T2, T-12, BT1, BT2, atas do comitê, dados do pré-teste, manual de aplicação e versão final. Encaminhamento ao WOCAT Secretariat.

% ============================================================
% FASE 2: ELICITAÇÃO DELPHI
% ============================================================
\subsection{Fase 2: Elicitação Estruturada via Protocolo Delphi}

\subsubsection{Composição do Painel}

O painel será composto por 10 a 15 participantes selecionados por amostragem intencional \cite{Patton2015}, buscando heterogeneidade controlada em quatro categorias: mestres de saberes quilombolas (2 a 3 agricultores reconhecidos por suas comunidades, com experiência mínima de 20 anos), pesquisadores acadêmicos (3 a 4 doutores em agroecologia, etnoecologia, PI ou gestão da inovação), técnicos extensionistas (2 a 3, com experiência mínima de 5 anos em assessoria a comunidades tradicionais) e gestores de PI e bioeconomia (2 a 3, vinculados a NITs, SEBRAE, INPI ou secretarias territoriais).

Critérios: experiência mínima de 5 anos, reconhecimento pela comunidade epistêmica/territorial e disponibilidade para 3 rodadas em 4 meses. A inclusão de mestres de saberes como especialistas de pleno direito é fundamentada em \cite{Santos2007,Beaton2000}.

\subsubsection{Estrutura das Rodadas}

\textbf{Rodada 1, Divergência e Exploração.} Questionário aberto solicitando enumeração de variáveis relevantes para avaliação de vulnerabilidade e salvaguarda de SSAT, organizadas nas oito dimensões de vulnerabilidade biocultural ($V_1$--$V_8$) conforme mapeamento WOCAT (Tabela~\ref{tab:wocat_delphi}). Mestres de saberes com preferência por participação oral terão respostas transcritas por facilitadores. Consolidação mediante análise de conteúdo \cite{Braun2006}.

\textbf{Rodada 2, Convergência.} Questionário estruturado com lista consolidada. Avaliação em escala Likert de 5 pontos para três critérios: relevância, clareza e operacionalidade. Cálculo de mediana ($Md$), intervalo interquartil ($IQR$), coeficiente de variação ($CV$) e frequência de respostas extremas.

\textbf{Rodada 3, Consenso.} Reenvio com feedback agregado (medianas, distribuição, posicionamento individual anonimizado). Consenso operacional: $IQR \leq 1,0$ e $Md \geq 4,0$. Variáveis sem consenso submetidas a análise qualitativa complementar.

\subsubsection{Análise Estatística do Consenso}

A análise estatística do consenso envolverá o cálculo de mediana e IQR por variável e por rodada, avaliando-se a redução progressiva do IQR. O coeficiente de concordância de Kendall ($W$) será empregado como indicador de consenso, adotando $W \geq 0{,}70$ como consenso forte e $0{,}50 \leq W < 0{,}70$ como moderado \cite{Schmidt2014}. O Coeficiente de Validade de Conteúdo (CVC) seguirá critério $CVC \geq 0{,}80$ \cite{Hernandez-Nieto2002}. A taxa de estabilidade entre as rodadas 2 e 3 será aferida pelo percentual de painelistas com ajuste $\pm 1$ ponto, adotando-se limiar mínimo de 70\% de painelistas estáveis como critério de convergência suficiente \cite{Dajani1979}. O teste de Friedman ($\alpha = 0{,}05$) com \textit{post-hoc} de Dunn será aplicado quando aplicável.

\subsubsection{Critérios de Parada e Tratamento de Variáveis sem Consenso}
\label{sec:delphi_parada}

O protocolo Delphi adotará critérios de parada explícitos para assegurar rigor no encerramento das rodadas e tratamento sistemático de variáveis que não atinjam consenso. O processo será encerrado após a terceira rodada independentemente do nível de consenso atingido, conforme prática recomendada na literatura \cite{Diamond2014}. Variáveis que ao final da Rodada~3 satisfizerem simultaneamente $IQR \leq 1{,}0$, $Md \geq 4{,}0$ e $CVC \geq 0{,}80$ serão classificadas como ``consenso atingido'' e incorporadas ao instrumento ISB. Variáveis com $W \geq 0{,}50$ mas $IQR > 1{,}0$ serão classificadas como ``consenso parcial'' e retidas no instrumento com sinalização explícita de incerteza nos metadados, sendo submetidas a análise qualitativa complementar mediante triangulação com as entrevistas semiestruturadas. Variáveis com $W < 0{,}50$ e $IQR > 1{,}5$ serão classificadas como ``sem consenso'' e excluídas do ISB, permanecendo documentadas como candidatas para reavaliação em rodadas futuras caso novas evidências justifiquem sua reinclusão. A estabilidade entre rodadas será considerada insuficiente quando menos de 70\% dos painelistas mantiverem ajuste $\pm 1$ ponto entre R2 e R3 para uma variável específica, caso em que a variável será reclassificada como ``consenso instável'' mesmo que os limiares de $IQR$ e $Md$ tenham sido satisfeitos.

Todas as análises serão conduzidas em ambiente R versão 4.5.1 \cite{RCore2024}, empregando o pacote \texttt{irr} para cômputo de $W$ de Kendall e coeficientes de concordância, o pacote \texttt{PMCMRplus} para o teste de Friedman com comparações \textit{post hoc} de Dunn ajustadas por Bonferroni e funções nativas do pacote \texttt{stats} para estatísticas descritivas, enquanto o $CVC$ será calculado via rotina própria implementada conforme algoritmo de \citeonline{Hernandez-Nieto2002}.

Para teste direto da H3(b), a comparação entre métodos estruturados e não estruturados será realizada mediante análise de convergência interna do Delphi, comparando os índices de consenso da Rodada~1 (aberta e divergente) com os das Rodadas~2 e~3 (estruturadas e convergentes), avaliando a redução progressiva do IQR e o incremento do coeficiente~$W$ de Kendall.

\subsection{Componente de Triangulação: Entrevistas Semiestruturadas}

Entrevistas com 8--10 agricultores quilombolas de Jeremoabo, selecionados por saturação teórica \cite{Glaser1967}. Roteiro abordando: percepção sobre variáveis do Delphi, dimensões não contempladas, adequação da linguagem e hierarquização espontânea.

Gravação em áudio, transcrição integral e análise temática \cite{Braun2006} (familiarização, codificação aberta, busca por temas, revisão, redação). Codificação por dois pesquisadores independentes (kappa de Cohen $\geq 0,60$). Triangulação via matriz de correspondência variáveis validadas $\times$ categorias temáticas emergentes.

\subsection{Aspectos Éticos}

O projeto será submetido ao Comitê de Ética em Pesquisa da UFS (Resolução CNS nº~466/2012 e nº~510/2016). Consentimento livre, prévio e informado de todos os participantes. Mestres de saberes do comitê reconhecidos como coautores do instrumento. Dados sensíveis tratados conforme Protocolo de Nagoia e Lei nº~13.123/2015, com devolutiva às comunidades.


\section{Resultados Esperados e Discussão}

\subsection{Produtos da Adaptação Transcultural}

Espera-se como produto primário a versão WOCAT-SLM-QBR, instrumento adaptado transculturalmente para o contexto quilombola brasileiro, contendo itens traduzidos e adaptados acrescidos de itens suplementares culturalmente específicos, com IVC global $\geq$~0,90 e kappa de Fleiss $\geq$~0,75. O dossiê de adaptação, compreendendo relatórios T1/T2, retrotraduções, atas do comitê, planilhas do pré-teste e manual de aplicação, constituirá referência replicável para adaptações em outros contextos de comunidades tradicionais brasileiras (indígenas, ribeirinhas, caiçaras, fundo de pasto).

O mapeamento de lacunas culturais deverá identificar dimensões não contempladas pelo WOCAT original, esperando-se ao menos as dimensões espiritual-ritual, de transmissão intergeracional por oralidade e de coletividade associada a bens comuns. As variáveis correspondentes a essas dimensões serão integradas como itens suplementares nas dimensões $V_1$--$V_8$ pertinentes, em vez de constituírem dimensões autônomas. A emergência desses itens tende a corroborar a limitação inerente a abordagens puramente \textit{etic}, na medida em que frameworks universalistas carregam pressupostos culturais que operam como ``pontos cegos'' quando transplantados para ontologias distintas \cite{Herdman1999}. A documentação dessas lacunas avança na direção apontada por \citeonline{Maina2012} e \citeonline{Balogun2021}, que identificam a ausência de protocolos formais de documentação como vetor de vulnerabilidade para sistemas de conhecimento indígena.

\subsection{Produtos da Elicitação Delphi}

Prevê-se um conjunto validado de 20 a 30 variáveis linguísticas, acompanhadas de definições operacionais consensuadas e organizadas nas oito dimensões de vulnerabilidade biocultural ($V_1$--$V_8$) derivadas da meta-análise prévia. Cada variável disporá de ficha técnica contendo estatísticas descritivas ($Md$, $IQR$) e índices de consenso ($W$, $CVC$), com mapeamento para os indicadores do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB).

Espera-se igualmente evidência empírica de superioridade do método estruturado sobre técnicas não estruturadas, quantificada pela evolução dos coeficientes de concordância entre a Rodada~1 (aberta) e as Rodadas~2--3 (estruturadas), com $W \geq 0,70$ e $CVC \geq 0,80$ ao término do protocolo. Essa integração sequencial entre adaptação transcultural e elicitação Delphi responde a lacuna identificada tanto na gestão da inovação \cite{Tidd2005} quanto na economia de ativos intangíveis \cite{Lev2001}, dado que inexiste cadeia metodológica conectando rigor instrumental com consenso auditável sem sacrificar legitimidade cultural junto aos detentores dos saberes. As variáveis elicitadas operacionalizarão os atributos VRIN em dimensões mensuráveis, viabilizando que CQ demonstrem o valor estratégico de seus ativos intangíveis, pré-requisito para negociações de repartição de benefícios, certificação de produtos e proteção jurídica via indicações geográficas ou marcas coletivas \cite{Belletti2015}.

\subsection{Triangulação e Validade Ecológica}

A matriz de correspondência entre consenso técnico (Delphi) e percepção comunitária (entrevistas) fornecerá base de validade ecológica, permitindo verificar se o consenso especializado preserva coerência com as prioridades percebidas pelas comunidades. A inclusão de mestres de saberes quilombolas como membros plenos tanto do comitê de adaptação quanto do painel Delphi representa inovação metodológica alinhada ao paradigma da soberania epistêmica \cite{Santos2007}, na medida em que os detentores de saberes tradicionais passam a coautores do instrumento e do consenso, exercendo agência sobre como sua realidade será representada e mensurada. Esse princípio é consistente com a abordagem de conservação comunitária de \citeonline{Berkes2004,Berkes2007} e com o framework de co-gestão adaptativa de \citeonline{Rathwell2015}, que destaca a ponte entre sistemas de conhecimento como condição para governança dos comuns.

\subsection{Contribuições Esperadas}

A articulação entre protocolo de adaptação e princípios ISO~30401 (Gestão do Conhecimento) pode oferecer contribuição teórica à literatura de gestão da propriedade intelectual em contextos comunitários. Ao documentar cada decisão com rastreabilidade, o dossiê de adaptação cria infraestrutura de metadados que atende simultaneamente requisitos de governança do conhecimento \cite{ISO30401} e demandas de proteção de conhecimentos tradicionais associados à biodiversidade, posicionando o estudo na interface entre psicometria transcultural e gestão estratégica de PI \cite{Teece1986,ISO56005}. No plano jurídico, essa cadeia responde às lacunas de proteção identificadas por \citeonline{Dutfield2004} e \citeonline{Cottier2004}, na medida em que o instrumento documentado e o consenso auditável podem instruir mecanismos \textit{sui generis} de proteção e protocolos bioculturais comunitários \cite{BavikatteRobinson2011,Nemoga2022,Robinson2014}.

Na arquitetura mais ampla desta tese, o presente capítulo opera como fundação metodológica. O instrumento culturalmente calibrado e as variáveis consensuadas alimentarão diretamente as funções de pertinência e regras SE-ENTÃO do sistema fuzzy Mamdani (OE4/Capítulo~4). Cada variável do ISB terá origem documentada em adaptação transcultural e consenso especializado, conferindo rastreabilidade ao modelo \cite{Costanza1997} e atendendo à cadeia de evidências: WOCAT original $\rightarrow$ WOCAT-SLM-QBR $\rightarrow$ consenso Delphi $\rightarrow$ meta-análise $\rightarrow$ TRI $\rightarrow$ modelo fuzzy. O manual de operacionalização do protocolo integrado adaptação-Delphi documentará cada decisão crítica com granularidade suficiente para replicação independente.


%% Textos comentados para desenvolvimento futuro
%% Seção de Resultados será preenchida após coleta de dados de campo
%% Seção de Conclusões será redigida após análise dos resultados
