% =============================================================================
% PROJETO DE PESQUISA PARA SUBMISSÃO AO COMITÊ DE ÉTICA EM PESQUISA (CEP)
% VIA PLATAFORMA BRASIL
% =============================================================================
% Pesquisadora: Catuxe Varjão de Santana Oliveira
% Orientador: Prof. Dr. Paulo Roberto Gagliardi
% Coorientador: Prof. Dr. Luiz Diego Vidal Santos
% Instituição: Universidade Federal de Sergipe (UFS) — PPGPI
% =============================================================================

\documentclass[12pt,a4paper,brazil]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}

\geometry{a4paper, left=3cm, right=2cm, top=3cm, bottom=2cm}
\onehalfspacing

% Formatação de seções
\titleformat{\section}{\normalfont\bfseries\large}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\bfseries\normalsize}{\thesubsection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalfont\itshape\normalsize}{\thesubsubsection.}{0.5em}{}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

% Cabeçalho
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Projeto CEP --- Plataforma Brasil}
\lhead{\small PPGPI/UFS}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

% =============================================================================
% FOLHA DE ROSTO
% =============================================================================
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{2cm}

{\Large\bfseries UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE}\\[0.3cm]
{\large Programa de Pós-Graduação em Ciência da Propriedade Intelectual (PPGPI)}\\[2cm]

{\LARGE\bfseries PROJETO DE PESQUISA}\\[0.5cm]
{\large Para submissão ao Comitê de Ética em Pesquisa (CEP/UFS)\\via Plataforma Brasil}\\[2cm]

{\Large\bfseries Adaptação Transcultural do Questionário WOCAT-SLM, Elicitação Estruturada de Saberes Agroecológicos Tradicionais e Construção do Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) em Comunidades Quilombolas do Semiárido Nordeste II (Bahia)}\\[2.5cm]

\begin{tabular}{ll}
\textbf{Pesquisadora Responsável:} & Catuxe Varjão de Santana Oliveira \\
\textbf{Orientador:}               & Prof. Dr. Paulo Roberto Gagliardi \\
\textbf{Coorientador:}             & Prof. Dr. Luiz Diego Vidal Santos \\
\textbf{Instituição Proponente:}   & Universidade Federal de Sergipe (UFS) \\
\textbf{Programa:}                 & PPGPI --- Ciência da Propriedade Intelectual \\
\textbf{Área Temática:}            & Ciências Humanas e Sociais Aplicadas \\
\end{tabular}

\vfill
São Cristóvão --- SE\\
2026
\end{titlepage}

% =============================================================================
% SUMÁRIO
% =============================================================================
\tableofcontents
\newpage

% =============================================================================
% 1. APRESENTAÇÃO
% =============================================================================
\section{Apresentação}

O presente projeto de pesquisa é submetido ao Comitê de Ética em Pesquisa da Universidade Federal de Sergipe (CEP/UFS) conforme exigências da Resolução CNS nº~466/2012 e da Resolução CNS nº~510/2016, que dispõem, respectivamente, sobre pesquisas envolvendo seres humanos e pesquisas em Ciências Humanas e Sociais. O estudo integra a tese de doutorado intitulada \textit{``Modelo Computacional para Salvaguarda de Saberes Agrícolas Tradicionais como Ativos Intangíveis em Comunidades Quilombolas do Semiárido Nordeste~II''}, vinculada ao Programa de Pós-Graduação em Ciência da Propriedade Intelectual (PPGPI) da UFS.

A pesquisa envolve participação humana em três componentes interligados, todos relativos aos Objetivos Específicos 3 (OE3) e 4 (OE4) da tese:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item \textbf{Adaptação transcultural do questionário WOCAT-SLM} (Capítulo~3/OE3): inclui participação de tradutores, comitê de especialistas (com mestres de saberes quilombolas), pré-teste com agricultores quilombolas e debriefing cognitivo;
    \item \textbf{Elicitação estruturada via método Delphi} (Capítulo~3/OE3): envolve painel de 15--25 especialistas (incluindo mestres de saberes quilombolas) em três rodadas de consulta, além de entrevistas semiestruturadas de triangulação com agricultores;
    \item \textbf{Calibração psicométrica e validação do Índice de Salvaguarda Biocultural --- ISB} (Capítulo~4/OE4): abrange aplicação de instrumento psicométrico a 384 agricultores quilombolas e oficinas devolutivas de validação participativa.
\end{enumerate}


% =============================================================================
% 2. INTRODUÇÃO E JUSTIFICATIVA
% =============================================================================
\section{Introdução e Justificativa}

\subsection{Contextualização}

Os Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais (SSAT) de comunidades quilombolas constituem ativos intangíveis de elevada complexidade biocultural, representando a materialização da memória biocultural --- uma matriz indissociável onde a diversidade biológica é mantida e amplificada pela diversidade cultural, linguística e simbólica das comunidades (TOLEDO; BARRERA-BASSOLS, 2008). Esses sistemas operam sob o complexo Conhecimento-Prática-Crença (K-P-B), onde crenças funcionam como regulador ético-cosmológico do manejo (BERKES, 2017).

O Território de Identidade Semiárido Nordeste~II (Bahia) compreende 18 municípios, com destaque para Jeremoabo, que concentra 11 comunidades quilombolas certificadas pela Fundação Cultural Palmares. Essas comunidades mantêm sistemas agroflorestais e práticas de manejo adaptados ao semiárido que enfrentam duplo desafio: erosão acelerada dos saberes sob pressão de monoculturas e inexistência de instrumentos formais para traduzir a sofisticação de seus sistemas em linguagem acessível a mercados e marcos regulatórios.

\subsection{Lacuna Metodológica e Justificativa}

A vulnerabilidade dos SSAT opera em seis dimensões funcionais interconectadas: erosão intergeracional ($V_1$), complexidade biocultural ($V_2$), singularidade territorial ($V_3$), status de documentação ($V_4$), vulnerabilidade jurídica ($V_5$) e organização social ($V_6$). A interdependência não linear dessas dimensões configura problema de engenharia de sistemas que métodos setoriais isolados não conseguem resolver.

O questionário WOCAT (\textit{World Overview of Conservation Approaches and Technologies}), referência global para documentação de tecnologias de gestão sustentável da terra adotado pela FAO e UNCCD, não dispõe de versão adaptada para comunidades tradicionais brasileiras. Sua aplicação direta esbarra em barreiras semântico-idiomáticas, experienciais e conceituais que produzem viés sistemático de mensuração (HERDMAN et al., 1999; GUILLEMIN; BOMBARDIER; BEATON, 1993).

Paralelamente, a ausência de protocolos validados para converter saberes tácitos, oralmente transmitidos e corporalmente incorporados (POLANYI, 1966), em variáveis mensuráveis e auditáveis impede a instrução de processos formais de salvaguarda patrimonial (IPHAN), registro de propriedade intelectual coletiva (INPI), autorização de acesso ao patrimônio genético (CGen) e candidatura a programas internacionais de preservação (FAO-GIAHS).

\subsection{Justificativa Ética}

A pesquisa justifica-se eticamente por buscar o empoderamento das comunidades quilombolas por meio de ferramentas de documentação e proteção de seus saberes. A insegurança jurídica territorial permanece crítica, com associação documentada entre ausência de titulação e violência contra comunidades quilombolas (CONAQ, 2023). A falta de documentação técnica padronizada que comprove a ocupação ancestral e a gestão sustentável dos recursos naturais frequentemente fragiliza a posição dessas comunidades em disputas fundiárias e processos de licenciamento (SANTILLI, 2009).

O modelo proposto visa converter complexidade biocultural em evidência auditável, fortalecendo a governança territorial e a soberania epistemológica das comunidades, em alinhamento com o princípio de pesquisa-ação participativa (FALS BORDA, 1991).


% =============================================================================
% 3. HIPÓTESES
% =============================================================================
\section{Hipóteses}

As hipóteses testadas nos componentes que envolvem participação humana são:

\begin{description}[style=nextline]
    \item[H3 --- Adaptação transcultural e Delphi:] A aplicação combinada de adaptação transcultural do questionário WOCAT-SLM e método Delphi produz variáveis computacionalmente processáveis cujo índice de consenso estatístico (coeficiente de concordância de Kendall $W \geq 0{,}70$; Coeficiente de Validade de Conteúdo $CVC \geq 0{,}80$) é superior ao obtido por métodos de levantamento qualitativo não estruturados.
    
    \item[H4 --- ISB e percepção comunitária:] O Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB), construído pela integração de lógica fuzzy e modelagem psicométrica (TRI) sobre variáveis elicitadas e validadas, produz rankings de prioridade de salvaguarda com maior concordância com a percepção comunitária de urgência do que métodos de classificação linear ou ordinal.
\end{description}


% =============================================================================
% 4. OBJETIVOS
% =============================================================================
\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Desenvolver e validar um modelo integrado de decodificação e salvaguarda, articulando adaptação transcultural de instrumentos, elicitação estruturada de variáveis, modelagem psicométrica e lógica fuzzy, para documentar e proteger ativos intangíveis em Saberes e Sistemas Agrícolas Tradicionais de comunidades quilombolas do Território de Identidade Semiárido Nordeste~II (Bahia).

\subsection{Objetivos Específicos (Componentes com Participação Humana)}

\begin{enumerate}[label=OE\arabic*.]
    \setcounter{enumi}{2}
    \item Converter saberes tácitos em variáveis computacionalmente processáveis e auditáveis mediante adaptação transcultural do questionário WOCAT-SLM e técnicas de elicitação estruturada (Delphi), aumentando consenso e comparabilidade entre avaliadores.
    
    \item Desenvolver e implementar um motor de inferência baseado em lógica fuzzy e modelagem psicométrica (TRI), integrando as variáveis ponderadas para gerar o Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB), classificando saberes segundo urgência de documentação e proteção.
\end{enumerate}


% =============================================================================
% 5. METODOLOGIA
% =============================================================================
\section{Metodologia}

\subsection{Delineamento Geral}

Esta investigação configura-se como estudo metodológico de métodos mistos (CRESWELL; CRESWELL, 2018), com três componentes que envolvem participação humana, organizados em fases sequenciais integradas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Componente~A:} Adaptação Transcultural do WOCAT-SLM (pesquisa metodológica, protocolo de Beaton et al., 2000);
    \item \textbf{Componente~B:} Elicitação Delphi e entrevistas de triangulação (estudo exploratório-descritivo com triangulação qualitativa);
    \item \textbf{Componente~C:} Calibração psicométrica via TRI e validação participativa do ISB (estudo transversal analítico com validação comunitária).
\end{itemize}


% -------------------------------------------------------
% COMPONENTE A — ADAPTAÇÃO TRANSCULTURAL
% -------------------------------------------------------
\subsection{Componente~A: Adaptação Transcultural do WOCAT-SLM}

\subsubsection{Descrição do Procedimento}

O questionário WOCAT-SLM (seções 2, 3, 5 e 6) será adaptado transculturalmente para aplicação em comunidades quilombolas do Território de Identidade Semiárido Nordeste~II (Bahia), seguindo o protocolo de Beaton et al.\ (2000) complementado pelas diretrizes da International Test Commission (ITC, 2017). O processo compreende seis etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tradução direta (Inglês $\rightarrow$ Português):} Dois tradutores independentes --- um com formação em ciências agrárias (T1, priorizando equivalência técnica) e outro sem formação técnica na área (T2, priorizando linguagem coloquial) --- produzirão versões independentes com relatório de decisões.
    
    \item \textbf{Síntese das traduções (T-12):} Os tradutores e um mediador produzirão versão sintetizada, com discrepâncias resolvidas mediante negociação documentada.
    
    \item \textbf{Retrotradução (Português $\rightarrow$ Inglês):} Dois retrotradutores independentes, com proficiência C2 em inglês, sem conhecimento do instrumento original, produzirão retrotraduções (BT1 e BT2).
    
    \item \textbf{Comitê de especialistas:} Composto por 8--12 membros (\textit{participantes da pesquisa}), incluindo:
    \begin{itemize}
        \item 2--3 mestres de saberes quilombolas (agricultores com experiência mínima de 20 anos);
        \item 2--3 pesquisadores em agroecologia e etnoecologia;
        \item 1--2 especialistas em psicometria e adaptação transcultural;
        \item 2--3 gestores de PI e extensionistas.
    \end{itemize}
    Cada membro avaliará os itens em quatro dimensões de equivalência (semântica, idiomática, experiencial e conceitual) em escala de 4 pontos. Critérios: IVC $\geq$ 0,80 (aceito); 0,60 $\leq$ IVC $<$ 0,80 (revisão); IVC $<$ 0,60 (reformulação/exclusão).
    
    \item \textbf{Pré-teste:} Versão pré-final aplicada a \textbf{30--40 agricultores quilombolas de Jeremoabo (BA)}, selecionados por amostragem intencional com variabilidade em idade, gênero, escolaridade e sistema produtivo. Aplicação em formato de entrevista assistida. Após cada seção, debriefing cognitivo com perguntas padronizadas de compreensão, alternativas linguísticas e pertinência experiencial. Indicadores: taxa de compreensão por item ($\geq$ 85\%), taxa de não resposta ($\leq$ 15\%), tempo de aplicação.
    
    \item \textbf{Consolidação:} Versão final WOCAT-SLM-QBR com dossiê completo de adaptação.
\end{enumerate}

\subsubsection{Participantes do Componente~A}

\begin{longtable}{p{4cm}p{2.5cm}p{5.5cm}p{2cm}}
\toprule
\textbf{Grupo} & \textbf{N estimado} & \textbf{Critérios de inclusão} & \textbf{Etapa} \\
\midrule
\endhead
Tradutores & 2 & Bilíngues português--inglês; perfis complementares & Etapa 1 \\
Retrotradutores & 2 & Proficiência C2 em inglês; sem conhecimento do original & Etapa 3 \\
Comitê de especialistas & 8--12 & Experiência na área; representatividade multidisciplinar e multicultural & Etapa 4 \\
Mestres de saberes (comitê) & 2--3 & Agricultores quilombolas com $\geq$ 20 anos de experiência; reconhecidos pela comunidade & Etapa 4 \\
Agricultores quilombolas (pré-teste) & 30--40 & Idade $\geq$ 18 anos; residentes em comunidades quilombolas certificadas de Jeremoabo (BA); ambos os sexos & Etapa 5 \\
\bottomrule
\end{longtable}


% -------------------------------------------------------
% COMPONENTE B — DELPHI E ENTREVISTAS
% -------------------------------------------------------
\subsection{Componente~B: Elicitação Delphi e Entrevistas de Triangulação}

\subsubsection{Painel Delphi}

\paragraph{Composição do Painel.}
O painel será composto por 15--25 participantes selecionados por amostragem intencional (PATTON, 2015), buscando heterogeneidade controlada em quatro categorias:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mestres de saberes quilombolas:} 4--6 agricultores reconhecidos por suas comunidades, com experiência mínima de 20 anos;
    \item \textbf{Pesquisadores acadêmicos:} 4--6 doutores em agroecologia, etnoecologia, propriedade intelectual ou gestão da inovação;
    \item \textbf{Técnicos extensionistas:} 3--5, com experiência mínima de 5 anos em assessoria a comunidades tradicionais;
    \item \textbf{Gestores de PI e bioeconomia:} 3--5, vinculados a NITs, SEBRAE, INPI ou secretarias territoriais.
\end{itemize}

\paragraph{Critérios de inclusão:} Experiência mínima de 5 anos na área de atuação; reconhecimento pela comunidade epistêmica ou territorial; disponibilidade para participar de 3 rodadas em 4 meses.

\paragraph{Critérios de exclusão:} Participantes que não completem pelo menos 2 das 3 rodadas previstas; participantes que declinem do consentimento em qualquer fase do estudo.

\paragraph{Estrutura das Rodadas.}

\begin{description}
    \item[Rodada~1 --- Divergência e Exploração:] Questionário aberto solicitando enumeração de variáveis relevantes para avaliação de vulnerabilidade e salvaguarda de SSAT, organizadas nas seis dimensões de vulnerabilidade biocultural ($V_1$--$V_6$). Mestres de saberes com preferência por participação oral terão respostas transcritas por facilitadores treinados.
    
    \item[Rodada~2 --- Convergência:] Questionário estruturado com lista consolidada. Avaliação em escala Likert de 5 pontos para relevância, clareza e operacionalidade. Cálculo de mediana, intervalo interquartil (IQR), coeficiente de variação e frequência de respostas extremas.
    
    \item[Rodada~3 --- Consenso:] Reenvio com feedback agregado (medianas, distribuição, posicionamento individual anonimizado). Consenso operacional: IQR $\leq$ 1,0 e mediana $\geq$ 4,0.
\end{description}

\subsubsection{Entrevistas Semiestruturadas de Triangulação}

Entrevistas com \textbf{15--20 agricultores quilombolas de Jeremoabo (BA)}, selecionados por critério de saturação teórica (GLASER; STRAUSS, 1967).

\paragraph{Critérios de inclusão:} Idade $\geq$ 18 anos; residentes em comunidades quilombolas certificadas pela Fundação Cultural Palmares em Jeremoabo (BA); praticantes ativos de atividades agrícolas tradicionais; ambos os sexos.

\paragraph{Critérios de exclusão:} Pessoas que não consintam com a gravação em áudio; pessoas com impedimentos cognitivos que comprometam a compreensão do TCLE.

\paragraph{Procedimento:} Roteiro semiestruturado abordando percepção sobre variáveis do Delphi, dimensões não contempladas, adequação da linguagem e hierarquização espontânea de prioridades de salvaguarda. Gravação em áudio com transcrição integral. Análise temática por dois pesquisadores independentes (kappa de Cohen $\geq$ 0,60).

\subsubsection{Grupo Focal Comparativo}

Grupo focal com \textbf{8--10 especialistas} do mesmo universo amostral do painel Delphi, para comparação entre índices de consenso de método estruturado (Delphi) versus não estruturado (grupo focal). Diferença testada por permutação ou bootstrap.

\subsubsection{Participantes do Componente~B}

\begin{longtable}{p{4cm}p{2.5cm}p{5.5cm}p{2cm}}
\toprule
\textbf{Grupo} & \textbf{N estimado} & \textbf{Critérios de inclusão} & \textbf{Procedimento} \\
\midrule
\endhead
Painelistas Delphi & 15--25 & Experiência $\geq$ 5 anos; heterogeneidade controlada (4 categorias); disponibilidade para 3 rodadas & Delphi \\
Mestres de saberes (Delphi) & 4--6 & Agricultores quilombolas com $\geq$ 20 anos de experiência & Delphi \\
Agricultores quilombolas (entrevistas) & 15--20 & Idade $\geq$ 18; residentes em comunidades certificadas; praticantes ativos & Entrevista \\
Especialistas (grupo focal) & 8--10 & Mesmo universo amostral do Delphi & Grupo focal \\
\bottomrule
\end{longtable}


% -------------------------------------------------------
% COMPONENTE C — CALIBRAÇÃO TRI E VALIDAÇÃO ISB
% -------------------------------------------------------
\subsection{Componente~C: Calibração Psicométrica e Validação Participativa do ISB}

\subsubsection{Calibração TRI --- Coleta de Dados em Campo}

\paragraph{Amostra.} A amostra ($n = 384$) foi calculada mediante fórmula de Cochran (1977) para populações finitas, considerando margem de erro de 5\%, nível de confiança de 95\% e proporção estimada de 50\%, com amostragem estratificada proporcional.

\paragraph{Critérios de inclusão:}
\begin{itemize}
    \item Produtores agrícolas com idade $\geq$ 18 anos, de ambos os sexos;
    \item Residentes em comunidades quilombolas certificadas pela Fundação Cultural Palmares e registradas na Base de Informações sobre Povos Indígenas e Localidades Quilombolas do IBGE;
    \item Ênfase nas 11 comunidades quilombolas de Jeremoabo (BA).
\end{itemize}

\paragraph{Critérios de exclusão:}
\begin{itemize}
    \item Pessoas com idade inferior a 18 anos;
    \item Pessoas que não residam em comunidades quilombolas certificadas;
    \item Pessoas que se recusem a assinar o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE);
    \item Pessoas com impedimentos cognitivos que comprometam a compreensão do TCLE e/ou do instrumento.
\end{itemize}

\paragraph{Instrumento de coleta.} Questionário WOCAT-SLM-QBR adaptado transculturalmente (Componente~A), com 30 itens distribuídos em seis dimensões de vulnerabilidade biocultural, em escalas Likert de 5 pontos. A primeira dimensão compreende variáveis sociodemográficas de caracterização (idade, gênero, escolaridade, ocupação, tempo de residência e envolvimento em atividades agrícolas).

\paragraph{Procedimento de coleta.} Aplicação presencial em formato de entrevista assistida, conduzida por equipe de 5 entrevistadores previamente capacitados mediante protocolo padronizado de treinamento (FOWLER, 2014). Duração estimada: 30--45 minutos por entrevista.

\subsubsection{Validação Participativa do ISB --- Oficinas Devolutivas}

Realização de \textbf{3--4 oficinas devolutivas} nas comunidades quilombolas, com \textbf{8--12 participantes cada}, onde:

\begin{itemize}
    \item Os rankings ISB e perfis de vulnerabilidade por dimensão serão apresentados em visualizações acessíveis;
    \item Os participantes avaliarão criticamente a concordância entre a classificação computacional e sua percepção comunitária de urgência;
    \item Discrepâncias significativas acionarão ciclos de revisão da base de regras fuzzy;
    \item A concordância será quantificada pelo coeficiente de correlação de concordância de Lin ($\rho_c$) e pelo coeficiente $W$ de Kendall.
\end{itemize}

\subsubsection{Participantes do Componente~C}

\begin{longtable}{p{4cm}p{2.5cm}p{5.5cm}p{2cm}}
\toprule
\textbf{Grupo} & \textbf{N estimado} & \textbf{Critérios de inclusão} & \textbf{Procedimento} \\
\midrule
\endhead
Agricultores quilombolas (TRI) & 384 & Idade $\geq$ 18; residentes em comunidades certificadas; ambos os sexos & Questionário \\
Participantes oficinas & 24--48 & Membros das comunidades quilombolas do Semiárido NE~II & Oficina devolutiva \\
\bottomrule
\end{longtable}


% =============================================================================
% 6. NÚMERO TOTAL DE PARTICIPANTES
% =============================================================================
\section{Número Total de Participantes}

\begin{longtable}{p{6cm}p{3cm}p{4cm}}
\toprule
\textbf{Componente / Procedimento} & \textbf{N estimado} & \textbf{Tipo de participação} \\
\midrule
\endhead
\textbf{Componente~A} & & \\
\quad Comitê de especialistas & 8--12 & Avaliação de itens \\
\quad Pré-teste (agricultores) & 30--40 & Entrevista assistida \\[0.3cm]
\textbf{Componente~B} & & \\
\quad Painel Delphi & 15--25 & Questionários iterativos \\
\quad Entrevistas semiestruturadas & 15--20 & Entrevista gravada \\
\quad Grupo focal comparativo & 8--10 & Grupo focal gravado \\[0.3cm]
\textbf{Componente~C} & & \\
\quad Calibração TRI & 384 & Questionário presencial \\
\quad Oficinas devolutivas & 24--48 & Oficina participativa \\
\midrule
\textbf{Total estimado\textsuperscript{*}} & \textbf{460--530} & \\
\bottomrule
\multicolumn{3}{p{13cm}}{\footnotesize \textsuperscript{*}O total considera que alguns participantes poderão participar de mais de um componente (e.g., mestres de saberes do comitê poderão integrar o painel Delphi).} \\
\end{longtable}


% =============================================================================
% 7. RISCOS E BENEFÍCIOS
% =============================================================================
\section{Análise de Riscos e Benefícios}

\subsection{Riscos}

Os riscos associados à participação nesta pesquisa são classificados como \textbf{mínimos}, conforme detalhamento abaixo:

\begin{description}[style=nextline]
    \item[Riscos de desconforto emocional:] A abordagem de temas relacionados à perda de saberes tradicionais, à pressão territorial e à vulnerabilidade jurídica pode gerar desconforto emocional em alguns participantes. \textit{Mitigação:} O participante poderá interromper sua participação a qualquer momento, sem necessidade de justificativa e sem qualquer prejuízo. A equipe será capacitada para identificar sinais de desconforto e oferecer acolhimento. Será disponibilizado encaminhamento para serviços de apoio psicossocial, se necessário.
    
    \item[Riscos de constrangimento:] Participantes com baixa escolaridade podem sentir-se constrangidos diante de instrumentos escritos ou linguagem técnica. \textit{Mitigação:} Todos os instrumentos foram adaptados transculturalmente com priorização de linguagem acessível. A aplicação será em formato de entrevista assistida, com facilitadores capacitados. Mestres de saberes com preferência por participação oral terão suas respostas transcritas por facilitadores.
    
    \item[Riscos de identificação indevida:] Devido ao tamanho reduzido de algumas comunidades, há risco de identificação indireta dos participantes. \textit{Mitigação:} Os dados serão anonimizados e codificados. Resultados serão apresentados de forma agregada. Dados sensíveis serão armazenados em ambiente seguro, com acesso restrito à equipe de pesquisa. Em publicações, nenhuma informação que permita identificação individual será divulgada.
    
    \item[Riscos relativos a dados sobre conhecimentos tradicionais:] A documentação de saberes tradicionais pode expor conhecimentos a apropriação indevida. \textit{Mitigação:} Conformidade com o Protocolo de Nagoia e a Lei nº~13.123/2015 (Marco Legal da Biodiversidade). As comunidades serão informadas sobre os mecanismos de proteção disponíveis. Os dados sobre saberes específicos serão tratados conforme protocolo comunitário, quando existente.
    
    \item[Riscos de uso inadequado do tempo dos participantes:] A participação em múltiplas etapas (especialmente no Delphi, com 3 rodadas) pode sobrecarregar os participantes. \textit{Mitigação:} Os instrumentos foram dimensionados para aplicação em tempo compatível (30--45 minutos por sessão). As datas e horários serão acordados com os participantes, respeitando seus calendários agrícolas e compromissos comunitários.
\end{description}

\subsection{Benefícios}

\begin{description}[style=nextline]
    \item[Benefícios diretos aos participantes:]
    \begin{itemize}
        \item Acesso a instrumento de documentação de seus saberes (WOCAT-SLM-QBR) em linguagem acessível;
        \item Participação ativa na definição de indicadores de vulnerabilidade e salvaguarda de seus sistemas agrícolas;
        \item Recebimento de perfil de vulnerabilidade e urgência de salvaguarda de seus saberes (relatório ISB individual e comunitário em linguagem acessível);
        \item Fortalecimento da capacidade argumentativa perante órgãos regulatórios (dossiês auditáveis para IPHAN, INPI, CGen);
        \item Mestres de saberes serão reconhecidos como coautores do instrumento adaptado.
    \end{itemize}
    
    \item[Benefícios indiretos e sociais:]
    \begin{itemize}
        \item Produção de instrumento validado para documentação de conhecimentos tradicionais, replicável em outros contextos (comunidades indígenas, ribeirinhas, caiçaras, fundo de pasto);
        \item Contribuição para políticas públicas de salvaguarda patrimonial e proteção de propriedade intelectual coletiva;
        \item Fortalecimento da visibilidade e do reconhecimento institucional dos saberes quilombolas;
        \item Avanço metodológico na integração entre adaptação transcultural, elicitação estruturada e modelagem computacional em contextos de comunidades tradicionais.
    \end{itemize}
\end{description}

A relação risco-benefício é amplamente favorável, com benefícios substantivos para as comunidades participantes que superam os riscos mínimos envolvidos.


% =============================================================================
% 8. CRITÉRIOS DE INCLUSÃO E EXCLUSÃO (CONSOLIDADO)
% =============================================================================
\section{Critérios de Inclusão e Exclusão (Consolidado)}

\subsection{Critérios de Inclusão Gerais}

\begin{itemize}
    \item Idade igual ou superior a 18 anos;
    \item Concordância em participar da pesquisa mediante assinatura do TCLE;
    \item Para agricultores quilombolas: residência em comunidade quilombola certificada pela Fundação Cultural Palmares no Território de Identidade Semiárido Nordeste~II (BA);
    \item Para especialistas (Delphi/comitê): experiência mínima de 5 anos na área de atuação e reconhecimento pela comunidade epistêmica ou territorial.
\end{itemize}

\subsection{Critérios de Exclusão Gerais}

\begin{itemize}
    \item Idade inferior a 18 anos;
    \item Recusa em assinar o TCLE;
    \item Impedimentos cognitivos que comprometam a compreensão do TCLE e/ou dos instrumentos de pesquisa;
    \item Para painelistas Delphi: não completar ao menos 2 das 3 rodadas previstas.
\end{itemize}


% =============================================================================
% 9. PROCEDIMENTOS DE COLETA DE DADOS
% =============================================================================
\section{Procedimentos de Coleta de Dados}

\subsection{Local de Realização}

A pesquisa será realizada nas comunidades quilombolas do Território de Identidade Semiárido Nordeste~II (Bahia), com foco nas 11 comunidades quilombolas certificadas de Jeremoabo (BA). As atividades presenciais (pré-teste, entrevistas, aplicação do questionário TRI e oficinas devolutivas) serão conduzidas nas sedes das associações comunitárias, escolas, igrejas ou outros espaços indicados pelas lideranças locais, conforme conveniência e acessibilidade para os participantes.

As rodadas Delphi serão conduzidas preferencialmente por meio eletrônico (formulário online), com opção de participação presencial assistida para mestres de saberes que prefiram modalidade oral.

\subsection{Período de Coleta}

A coleta de dados está prevista para o período de \textbf{[a definir conforme cronograma do doutorado]}, com duração estimada de 8--12 meses, distribuídos conforme quadro abaixo:

\begin{longtable}{p{6cm}p{3cm}p{3cm}}
\toprule
\textbf{Atividade} & \textbf{Duração estimada} & \textbf{Mês previsto} \\
\midrule
\endhead
Tradução e retrotradução (Etapas 1--3) & 2 meses & Meses 1--2 \\
Comitê de especialistas (Etapa 4) & 1 mês & Mês 3 \\
Pré-teste e debriefing cognitivo (Etapa 5) & 1 mês & Mês 4 \\
Delphi --- 3 rodadas & 4 meses & Meses 3--6 \\
Entrevistas semiestruturadas & 2 meses & Meses 5--6 \\
Grupo focal comparativo & 1 mês & Mês 6 \\
Aplicação questionário TRI ($n=384$) & 3 meses & Meses 7--9 \\
Oficinas devolutivas & 1 mês & Meses 10--11 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection{Instrumentos de Coleta}

Os seguintes instrumentos serão utilizados na coleta de dados:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Questionário WOCAT-SLM (original em inglês)} --- para tradução e adaptação transcultural;
    \item \textbf{Formulário de avaliação de equivalência transcultural} --- para o comitê de especialistas (Etapa 4), com escala de 4 pontos em quatro dimensões (semântica, idiomática, experiencial e conceitual);
    \item \textbf{Questionário WOCAT-SLM-QBR (versão adaptada)} --- para pré-teste (Etapa 5) e aplicação TRI (Componente~C);
    \item \textbf{Roteiro de debriefing cognitivo} --- para pré-teste (Etapa 5), com perguntas padronizadas sobre compreensão, alternativas linguísticas e pertinência;
    \item \textbf{Formulários Delphi} (Rodadas 1, 2 e 3) --- questionário aberto (R1) e estruturado com escala Likert de 5 pontos (R2, R3);
    \item \textbf{Roteiro de entrevista semiestruturada} --- para triangulação qualitativa;
    \item \textbf{Roteiro de grupo focal} --- para comparação com método Delphi;
    \item \textbf{Formulário de avaliação participativa} --- para oficinas devolutivas (Componente~C).
\end{enumerate}

\textit{Nota: Os instrumentos 2--8 serão anexados a este projeto como apêndices, antes da submissão final à Plataforma Brasil.}


% =============================================================================
% 10. ANÁLISE DE DADOS
% =============================================================================
\section{Análise de Dados}

\subsection{Componente~A --- Adaptação Transcultural}

\begin{itemize}
    \item Índice de Validade de Conteúdo (IVC) por item e global ($\geq$ 0,80);
    \item Kappa de Fleiss para concordância interavaliadores ($\geq$ 0,75);
    \item Taxa de compreensão por item no pré-teste ($\geq$ 85\%);
    \item Análise qualitativa dos debriefings cognitivos (análise de conteúdo).
\end{itemize}

\subsection{Componente~B --- Delphi e Entrevistas}

\begin{itemize}
    \item Mediana, IQR e distribuição por variável e por rodada;
    \item Coeficiente de concordância de Kendall ($W \geq 0{,}70$ como consenso forte);
    \item Coeficiente de Validade de Conteúdo --- CVC ($\geq 0{,}80$);
    \item Teste de Friedman com post-hoc de Dunn;
    \item Análise temática das entrevistas (BRAUN; CLARKE, 2006) com codificação por dois pesquisadores independentes (kappa de Cohen $\geq$ 0,60);
    \item Comparação Delphi vs.\ grupo focal por permutação ou bootstrap.
\end{itemize}

\subsection{Componente~C --- Calibração TRI e Validação ISB}

\begin{itemize}
    \item Modelo de Crédito Parcial de Masters (TRI) --- Infit/Outfit MNSQ (0,6--1,4), ZSTD ($< \pm 2{,}0$), correlação ponto-medida ($> 0{,}30$);
    \item Confiabilidade de separação: $G_{person} > 0{,}80$; $G_{item} > 0{,}90$;
    \item Funcionamento Diferencial dos Itens (DIF) --- Mantel-Haenszel com Bonferroni;
    \item Análise Fatorial Confirmatória --- $\chi^2/df < 3{,}0$; RMSEA $< 0{,}06$; CFI/TLI $> 0{,}95$;
    \item Validação ISB: RMSE entre rankings fuzzy e percepção comunitária; coeficiente de concordância de Lin ($\rho_c$); $W$ de Kendall.
\end{itemize}


% =============================================================================
% 11. DESFECHOS PRIMÁRIOS E SECUNDÁRIOS
% =============================================================================
\section{Desfechos Primários e Secundários}

\subsection{Desfechos Primários}

\begin{enumerate}
    \item Instrumento WOCAT-SLM-QBR adaptado transculturalmente com IVC global $\geq$ 0,90 e kappa $\geq$ 0,75;
    \item Conjunto validado de 20--30 variáveis linguísticas com CVC $\geq$ 0,80 e $W \geq$ 0,70;
    \item Índice de Salvaguarda Biocultural (ISB) com RMSE inferior ao de rankings lineares na comparação com percepção comunitária.
\end{enumerate}

\subsection{Desfechos Secundários}

\begin{enumerate}
    \item Identificação de dimensões culturalmente específicas não contempladas pelo WOCAT original (espiritual-ritual, transmissão intergeracional por oralidade, coletividade como bens comuns);
    \item Manual de operacionalização do protocolo integrado adaptação-Delphi para contextos de comunidades tradicionais;
    \item Perfis multidimensionais de vulnerabilidade biocultural por comunidade quilombola;
    \item Dossiês ISB auditáveis para instrução de processos regulatórios.
\end{enumerate}


% =============================================================================
% 12. ASPECTOS ÉTICOS
% =============================================================================
\section{Aspectos Éticos}

\subsection{Fundamentação Legal e Normativa}

Este projeto fundamenta-se nas seguintes normativas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Resolução CNS nº~466/2012:} Diretrizes e normas regulamentadoras de pesquisas envolvendo seres humanos --- assegura autonomia, beneficência, não maleficência, justiça e equidade;
    \item \textbf{Resolução CNS nº~510/2016:} Normas aplicáveis a pesquisas em Ciências Humanas e Sociais com metodologias que envolvam coleta de dados junto a participantes;
    \item \textbf{Lei nº~13.123/2015 (Marco Legal da Biodiversidade):} Regulamenta o acesso ao patrimônio genético e aos conhecimentos tradicionais associados, e a repartição de benefícios;
    \item \textbf{Protocolo de Nagoia (Decreto nº~2/2004):} Acesso a recursos genéticos e repartição justa e equitativa dos benefícios;
    \item \textbf{Convenção 169 da OIT (Decreto nº~5.051/2004):} Direito à consulta prévia, livre e informada dos povos e comunidades tradicionais;
    \item \textbf{Constituição Federal de 1988, Art.~216:} Proteção do patrimônio cultural imaterial;
    \item \textbf{Lei Geral de Proteção de Dados --- LGPD (Lei nº~13.709/2018):} Tratamento de dados pessoais e dados sensíveis.
\end{itemize}

\subsection{Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)}

O TCLE será apresentado a todos os participantes \textbf{antes do início de qualquer procedimento de coleta}. O documento conterá:

\begin{itemize}
    \item Descrição clara dos objetivos, procedimentos, duração e natureza da participação;
    \item Descrição dos riscos e benefícios;
    \item Garantia de voluntariedade e direito de retirada a qualquer momento, sem prejuízo;
    \item Garantia de sigilo e anonimato;
    \item Informações de contato da pesquisadora responsável e do CEP/UFS;
    \item Número de protocolo CAAE (após aprovação);
    \item Duas vias --- uma para o participante e uma para a pesquisadora.
\end{itemize}

Para participantes não alfabetizados ou com dificuldade de leitura, o TCLE será lido em voz alta pela equipe de pesquisa, com assinatura por impressão digital e presença de testemunha.

\textit{Nota: O modelo de TCLE será anexado como apêndice deste projeto.}

\subsection{Consentimento Comunitário Prévio}

Para além do consentimento individual (TCLE), será obtido \textbf{consentimento coletivo/comunitário} junto às lideranças e associações das comunidades quilombolas participantes, conforme preconizado pela Convenção 169 da OIT e pelas boas práticas de pesquisa com povos e comunidades tradicionais. Este consentimento será formalizado em reunião com associação comunitária, com ata registrada.

\subsection{Proteção de Dados e Confidencialidade}

\begin{itemize}
    \item Os dados pessoais serão codificados e armazenados em ambiente digital seguro (criptografado), com acesso restrito à equipe de pesquisa;
    \item Os dados serão mantidos por 5 anos após a publicação dos resultados, conforme Resolução CNS nº~466/2012;
    \item Nenhuma informação que permita identificação individual será publicada;
    \item Os áudios das entrevistas e grupos focais serão destruídos após transcrição e verificação;
    \item Os dados sobre conhecimentos tradicionais específicos serão tratados conforme protocolo comunitário e Lei nº~13.123/2015, com repartição de benefícios.
\end{itemize}

\subsection{Reconhecimento e Devolutiva}

\begin{itemize}
    \item Mestres de saberes participantes do comitê de adaptação e do painel Delphi serão reconhecidos como coautores do instrumento WOCAT-SLM-QBR;
    \item Os resultados da pesquisa serão devolvidos às comunidades em formato acessível (relatórios simplificados, apresentações visuais, materiais bilíngues quando necessário);
    \item As oficinas devolutivas (Componente~C) constituem parte integral da metodologia, assegurando que as comunidades tenham acesso e possam avaliar criticamente os resultados;
    \item Será disponibilizado às comunidades acesso ao instrumento adaptado e aos dossiês gerados.
\end{itemize}

\subsection{Atendimento às Especificidades Culturais}

\begin{itemize}
    \item As datas e horários de coleta respeitarão calendários agrícolas e festividades comunitárias;
    \item A linguagem dos instrumentos e procedimentos será continuamente ajustada para acessibilidade;
    \item Facilitadores locais (membros da comunidade capacitados) auxiliarão na mediação cultural durante a coleta;
    \item A participação oral será garantida para mestres de saberes que não se sintam confortáveis com instrumentos escritos.
\end{itemize}


% =============================================================================
% 13. ORÇAMENTO
% =============================================================================
\section{Orçamento}

\begin{longtable}{p{6cm}p{2.5cm}p{2cm}p{2.5cm}}
\toprule
\textbf{Item} & \textbf{Custo unitário} & \textbf{Qtde} & \textbf{Total (R\$)} \\
\midrule
\endhead
Deslocamento (combustível e diárias) & Variável & --- & A estimar \\
Material de impressão (TCLE, instrumentos) & R\$ 0,50/folha & 3.000 & 1.500,00 \\
Gravadores de áudio digitais & R\$ 200,00 & 3 & 600,00 \\
Material de escritório (oficinas) & R\$ 50,00 & 8 & 400,00 \\
Alimentação para oficinas e grupos focais & R\$ 25,00/pessoa & 100 & 2.500,00 \\
Transcrição de áudios & R\$ 150,00/hora & 40h & 6.000,00 \\
Licença de software estatístico (Winsteps) & R\$ 2.500,00 & 1 & 2.500,00 \\
Capacitação de entrevistadores & R\$ 500,00 & 5 & 2.500,00 \\
Devolutiva às comunidades (material) & R\$ 300,00 & 5 & 1.500,00 \\
\midrule
\textbf{Subtotal estimado} & & & \textbf{17.500,00} \\
\textbf{Reserva de contingência (10\%)} & & & \textbf{1.750,00} \\
\midrule
\textbf{Total estimado} & & & \textbf{19.250,00} \\
\bottomrule
\multicolumn{4}{p{13cm}}{\footnotesize Valores estimados, sujeitos a ajuste conforme fontes de financiamento disponíveis (bolsa CAPES/CNPq, editais de pesquisa, recursos do PPGPI/UFS).} \\
\end{longtable}


% =============================================================================
% 14. CRONOGRAMA
% =============================================================================
\section{Cronograma}

\begin{longtable}{p{5.5cm}cccccccccccc}
\toprule
\textbf{Atividade} & \rotatebox{90}{\textbf{M1}} & \rotatebox{90}{\textbf{M2}} & \rotatebox{90}{\textbf{M3}} & \rotatebox{90}{\textbf{M4}} & \rotatebox{90}{\textbf{M5}} & \rotatebox{90}{\textbf{M6}} & \rotatebox{90}{\textbf{M7}} & \rotatebox{90}{\textbf{M8}} & \rotatebox{90}{\textbf{M9}} & \rotatebox{90}{\textbf{M10}} & \rotatebox{90}{\textbf{M11}} & \rotatebox{90}{\textbf{M12}} \\
\midrule
\endhead
Tradução e retrotradução & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & & & & \\
Comitê de especialistas & & & $\bullet$ & & & & & & & & & \\
Pré-teste e debriefing & & & & $\bullet$ & & & & & & & & \\
Consolidação WOCAT-SLM-QBR & & & & $\bullet$ & & & & & & & & \\
Delphi --- Rodada 1 & & & $\bullet$ & & & & & & & & & \\
Delphi --- Rodada 2 & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & & \\
Delphi --- Rodada 3 & & & & & & $\bullet$ & & & & & & \\
Entrevistas semiestruturadas & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & & \\
Grupo focal comparativo & & & & & & $\bullet$ & & & & & & \\
Capacitação entrevistadores & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & & & & \\
Aplicação questionário TRI & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & $\bullet$ & & & \\
Análise TRI e modelagem fuzzy & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & & \\
Oficinas devolutivas & & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ & \\
Redação de relatórios & & & & & & & & & & & $\bullet$ & $\bullet$ \\
\bottomrule
\end{longtable}


% =============================================================================
% 15. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% =============================================================================
\section{Referências Bibliográficas}

\begin{enumerate}[label={[\arabic*]}, leftmargin=*]
    \item AGRAWAL, A. Common resources and institutional sustainability. In: OSTROM, E.\ et al.\ (Eds.). \textit{The Drama of the Commons}. Washington: National Academy Press, 2002.
    
    \item ALTIERI, M.\ A. \textit{Agroecology: the science of sustainable agriculture}. 2.\ ed. Boulder: Westview Press, 1995.
    
    \item BEATON, D.\ E.\ et al. Guidelines for the process of cross-cultural adaptation of self-report measures. \textit{Spine}, v.~25, n.~24, p.~3186--3191, 2000.
    
    \item BERKES, F. \textit{Sacred Ecology}. 4.\ ed. New York: Routledge, 2017.
    
    \item BOND, T.\ G.; FOX, C.\ M. \textit{Applying the Rasch Model: Fundamental Measurement in the Human Sciences}. 4.\ ed. New York: Routledge, 2020.
    
    \item BRAUN, V.; CLARKE, V. Using thematic analysis in psychology. \textit{Qualitative Research in Psychology}, v.~3, n.~2, p.~77--101, 2006.
    
    \item BRASIL. \textit{Lei nº~13.123, de 20 de maio de 2015}. Marco Legal da Biodiversidade. Brasília: Diário Oficial da União, 2015.
    
    \item BRASIL. \textit{Resolução CNS nº~466, de 12 de dezembro de 2012}. Brasília: Conselho Nacional de Saúde, 2012.
    
    \item BRASIL. \textit{Resolução CNS nº~510, de 7 de abril de 2016}. Brasília: Conselho Nacional de Saúde, 2016.
    
    \item COCHRAN, W.\ G. \textit{Sampling Techniques}. 3.\ ed. New York: John Wiley \& Sons, 1977.
    
    \item CONAQ. \textit{Racismo e violência contra quilombos no Brasil}. Brasília: CONAQ/Terra de Direitos, 2023.
    
    \item CRESWELL, J.\ W.; CRESWELL, J.\ D. \textit{Research Design: Qualitative, Quantitative, and Mixed Methods Approaches}. 5.\ ed. Thousand Oaks: SAGE, 2018.
    
    \item FALS BORDA, O. \textit{Action and Knowledge: Breaking the Monopoly with Participatory Action-Research}. New York: Apex Press, 1991.
    
    \item FLEISS, J.\ L. Measuring nominal scale agreement among many raters. \textit{Psychological Bulletin}, v.~76, n.~5, p.~378--382, 1971.
    
    \item FOWLER, F.\ J. \textit{Survey Research Methods}. 5.\ ed. Thousand Oaks: SAGE, 2014.
    
    \item GLASER, B.\ G.; STRAUSS, A.\ L. \textit{The Discovery of Grounded Theory}. Chicago: Aldine, 1967.
    
    \item GUILLEMIN, F.; BOMBARDIER, C.; BEATON, D. Cross-cultural adaptation of health-related quality of life measures: literature review and proposed guidelines. \textit{Journal of Clinical Epidemiology}, v.~46, n.~12, p.~1417--1432, 1993.
    
    \item HERDMAN, M.\ et al. A model of equivalence in the cultural adaptation of HRQoL instruments: the universalist approach. \textit{Quality of Life Research}, v.~8, n.~4, p.~323--335, 1999.
    
    \item HERNÁNDEZ-NIETO, R. \textit{Contributions to Statistical Analysis}. Mérida: Universidad de Los Andes, 2002.
    
    \item ITC --- International Test Commission. \textit{ITC Guidelines for Translating and Adapting Tests}. 2.\ ed. 2017.
    
    \item LINIGER, H.\ et al. \textit{WOCAT: Where the Land is Greener}. CDE/FAO/WOCAT, 2019.
    
    \item LINSTONE, H.\ A.; TUROFF, M. (Eds.). \textit{The Delphi Method: Techniques and Applications}. Reading: Addison-Wesley, 1975.
    
    \item MAMDANI, E.\ H. Application of fuzzy algorithms for control of simple dynamic plant. \textit{Proc.\ IEE}, v.~121, n.~12, p.~1585--1588, 1975.
    
    \item MASTERS, G.\ N. A Rasch model for partial credit scoring. \textit{Psychometrika}, v.~47, n.~2, p.~149--174, 1982.
    
    \item NONAKA, I.; TAKEUCHI, H. \textit{The Knowledge-Creating Company}. Oxford: Oxford University Press, 1995.
    
    \item OSTROM, E. \textit{Governing the Commons}. Cambridge: Cambridge University Press, 1990.
    
    \item PATTON, M.\ Q. \textit{Qualitative Research \& Evaluation Methods}. 4.\ ed. Thousand Oaks: SAGE, 2015.
    
    \item POLANYI, M. \textit{The Tacit Dimension}. New York: Doubleday, 1966.
    
    \item RASCH, G. \textit{Probabilistic Models for Some Intelligence and Attainment Tests}. Copenhagen: Danish Institute for Educational Research, 1960.
    
    \item ROWE, G.; WRIGHT, G. The Delphi technique as a forecasting tool: issues and analysis. \textit{International Journal of Forecasting}, v.~15, n.~4, p.~353--375, 1999.
    
    \item SANTILLI, J. \textit{Agrobiodiversidade e direitos dos agricultores}. São Paulo: Peirópolis, 2009.
    
    \item SANTOS, B.\ S. \textit{Para além do pensamento abissal}. \textit{Novos Estudos CEBRAP}, v.~79, p.~71--94, 2007.
    
    \item SCHMIDT, R.\ C. Managing Delphi surveys using nonparametric statistical techniques. \textit{Decision Sciences}, v.~28, n.~3, p.~763--774, 2014.
    
    \item SCHULER, D.; NAMIOKA, A. (Eds.). \textit{Participatory Design: Principles and Practices}. Hillsdale: Lawrence Erlbaum, 1993.
    
    \item SCHWILCH, G.\ et al. Experiences in monitoring and assessment of sustainable land management. \textit{Land Degradation \& Development}, v.~22, n.~2, p.~214--225, 2011.
    
    \item TOLEDO, V.\ M.; BARRERA-BASSOLS, N. \textit{La Memoria Biocultural}. Barcelona: Icaria, 2008.
    
    \item WILLIS, G.\ B. \textit{Cognitive Interviewing}. Thousand Oaks: SAGE, 2005.
    
    \item WOCAT. \textit{Questionnaire on SLM Technologies (QT)}. Bern: CDE/University of Bern, 2023.
    
    \item ZADEH, L.\ A. Fuzzy sets. \textit{Information and Control}, v.~8, n.~3, p.~338--353, 1965.
\end{enumerate}


% =============================================================================
% 16. ANEXOS E APÊNDICES (INDICAÇÃO)
% =============================================================================
\section{Anexos e Apêndices}

Os seguintes documentos deverão ser anexados na submissão à Plataforma Brasil:

\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
    \item \textbf{Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)} --- versão para agricultores quilombolas;
    \item \textbf{TCLE} --- versão para especialistas (Delphi/comitê);
    \item \textbf{Termo de Consentimento Comunitário} --- modelo de ata de consentimento coletivo;
    \item \textbf{Termo de Autorização para Gravação de Áudio};
    \item \textbf{Formulário de avaliação de equivalência transcultural} (Etapa 4);
    \item \textbf{Roteiro de debriefing cognitivo} (Etapa 5);
    \item \textbf{Formulários Delphi} --- Rodadas 1, 2 e 3;
    \item \textbf{Roteiro de entrevista semiestruturada};
    \item \textbf{Roteiro de grupo focal};
    \item \textbf{Questionário WOCAT-SLM-QBR} (versão pré-final para TRI);
    \item \textbf{Formulário de avaliação participativa} (oficinas devolutivas);
    \item \textbf{Currículo Lattes} da pesquisadora responsável;
    \item \textbf{Folha de rosto da Plataforma Brasil} (gerada pelo sistema);
    \item \textbf{Carta de anuência} das lideranças comunitárias e/ou associações quilombolas;
    \item \textbf{Carta de anuência institucional} (PPGPI/UFS);
    \item \textbf{Declaração de infraestrutura} e concordância do orientador.
\end{enumerate}


% =============================================================================
% DECLARAÇÃO DA PESQUISADORA
% =============================================================================
\vfill
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}

\vspace{1cm}
\noindent
\textbf{Declaração da Pesquisadora Responsável}

\vspace{0.5cm}
\noindent
Declaro que o presente projeto de pesquisa será conduzido em conformidade com as Resoluções CNS nº~466/2012 e nº~510/2016, com a Lei nº~13.123/2015, com a LGPD (Lei nº~13.709/2018) e com as demais normativas éticas aplicáveis. Comprometo-me a respeitar a autonomia, dignidade, direitos e saberes dos participantes, a conduzir a devolutiva dos resultados às comunidades e a submeter qualquer alteração no protocolo à apreciação do CEP/UFS.

\vspace{2cm}

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\centering
\rule{6cm}{0.4pt}\\
Catuxe Varjão de Santana Oliveira\\
Pesquisadora Responsável\\
PPGPI/UFS
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\centering
\rule{6cm}{0.4pt}\\
Prof. Dr. Paulo Roberto Gagliardi\\
Orientador\\
PPGPI/UFS
\end{minipage}

\vspace{2cm}

\noindent
\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
\centering
\rule{6cm}{0.4pt}\\
Prof. Dr. Luiz Diego Vidal Santos\\
Coorientador\\
UEFS
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{1cm}
\noindent
São Cristóvão --- SE, \rule{2cm}{0.4pt} de \rule{3cm}{0.4pt} de 2026.

\end{document}
