% =============================================================================
% TERMO DE AUTORIZAÇÃO PARA USO DE IMAGEM E GRAVAÇÃO DE ÁUDIO
% =============================================================================

\documentclass[12pt,a4paper,brazil]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}

\geometry{a4paper, left=3cm, right=2cm, top=3cm, bottom=2cm}
\onehalfspacing

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Termo de Autorização --- Imagem e Áudio}
\lhead{\small PPGPI/UFS}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

\begin{center}
{\large\bfseries UNIVERSIDADE FEDERAL DE SERGIPE}\\[0.3cm]
{\normalsize Programa de Pós-Graduação em Ciência da Propriedade Intelectual (PPGPI)}\\[1cm]
{\Large\bfseries TERMO DE AUTORIZAÇÃO PARA USO DE IMAGEM E GRAVAÇÃO DE ÁUDIO}\\[0.5cm]
\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Título da Pesquisa.} Modelo Computacional para Salvaguarda de Saberes Agrícolas Tradicionais como Ativos Intangíveis em Comunidades Quilombolas do Semiárido Nordeste~II.

\noindent\textbf{Pesquisador Responsável.} Prof. Dr. Luiz Diego Vidal Santos (UEFS/PPGPI-UFS).

\noindent\textbf{Doutoranda.} Catuxe Varjão de Santana Oliveira (PPGPI/UFS).

\noindent\textbf{Orientador.} Prof. Dr. Paulo Roberto Gagliardi (PPGPI/UFS).

\vspace{0.5cm}

\section*{Autorização}

Eu, \rule{8cm}{0.4pt}, portador(a) do documento de identificação nº~\rule{4cm}{0.4pt}, declaro que fui devidamente informado(a) sobre a pesquisa acima identificada e que autorizo a gravação em áudio e/ou o registro fotográfico da minha participação nas seguintes atividades (assinale as que se aplicam).

\vspace{0.5cm}

\noindent
$\square$ Entrevista semiestruturada individual (Componente~B)

\noindent
$\square$ Sessão de grupo focal comparativo (Componente~B)

\noindent
$\square$ Debriefing cognitivo durante pré-teste (Componente~A, Etapa~5)

\noindent
$\square$ Respostas orais ao painel Delphi, transcritas por facilitador (Componente~B)

\noindent
$\square$ Oficina devolutiva de validação participativa (Componente~C)

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{Registro fotográfico:}

\noindent
$\square$ Autorizo o registro fotográfico de práticas agrícolas e sistemas de cultivo durante as atividades de campo

\noindent
$\square$ Autorizo o uso de fotografias em que eu possa ser identificado(a), exclusivamente para fins científicos (publicações, apresentações acadêmicas e relatórios de pesquisa)

\vspace{0.5cm}

\section*{Condições de Uso}

Declaro estar ciente das seguintes condições relativas ao uso do material gravado.

\paragraph{Finalidade.} As gravações de áudio serão utilizadas exclusivamente para fins de pesquisa acadêmica, com o objetivo de garantir a fidelidade na transcrição das informações compartilhadas durante as atividades de coleta de dados. Os registros fotográficos serão utilizados exclusivamente para documentação científica, ilustração de publicações acadêmicas e relatórios de pesquisa.

\paragraph{Transcrição e destruição.} As gravações de áudio serão transcritas integralmente pela equipe de pesquisa. Após a verificação da qualidade e completude das transcrições, os arquivos de áudio originais serão permanentemente destruídos. Os registros fotográficos serão mantidos em arquivo digital seguro pelo período de 5 anos após a publicação dos resultados, conforme Resolução CNS nº~466/2012.

\paragraph{Anonimização.} As transcrições serão anonimizadas, com substituição de nomes e informações identificáveis por códigos alfanuméricos. Nenhum trecho de áudio ou transcrição que permita a identificação do(a) participante será publicado ou apresentado. Fotografias que permitam a identificação individual somente serão utilizadas mediante autorização expressa assinalada neste termo.

\paragraph{Armazenamento.} As transcrições anonimizadas e os registros fotográficos serão armazenados em ambiente digital seguro e criptografado, com acesso restrito à equipe de pesquisa, e mantidos por 5 anos após a publicação dos resultados, conforme Resolução CNS nº~466/2012.

\paragraph{Proteção de saberes.} Informações sobre conhecimentos tradicionais específicos eventualmente compartilhados durante as gravações serão tratadas conforme a Lei nº~13.123/2015 (Marco Legal da Biodiversidade), com proteção contra apropriação indevida e garantia de repartição justa de benefícios.

\paragraph{Direito de revogação.} Esta autorização pode ser revogada a qualquer momento, sem necessidade de justificativa e sem qualquer prejuízo. Em caso de revogação, os arquivos de áudio, as transcrições correspondentes e os registros fotográficos do(a) participante serão destruídos.

\vspace{0.5cm}

\section*{Contatos}

Em caso de dúvidas, entre em contato com o pesquisador responsável, Prof. Dr. Luiz Diego Vidal Santos, pelo telefone (\rule{1.5cm}{0.4pt}) \rule{3cm}{0.4pt} ou pelo e-mail \rule{5cm}{0.4pt}, ou com a doutoranda Catuxe Varjão de Santana Oliveira, pelo telefone (\rule{1.5cm}{0.4pt}) \rule{3cm}{0.4pt} ou pelo e-mail \rule{5cm}{0.4pt}.

Em caso de denúncia ou dúvida sobre questões éticas, entre em contato com o Comitê de Ética em Pesquisa da UFS (CEP/UFS), pelo telefone (79) 3194-7208 ou pelo e-mail cepufs@academico.ufs.br.

\vspace{1cm}

\section*{Declaração de Consentimento}

Declaro que li (ou me foi lido) este Termo de Autorização, que compreendi as condições nele descritas e que autorizo voluntariamente a gravação em áudio e/ou o registro fotográfico da minha participação nas atividades assinaladas acima.

\vspace{1.5cm}

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.55\textwidth}
Local e data:\\[1.5cm]
\rule{8cm}{0.4pt}
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\centering
\rule{7cm}{0.4pt}\\
Nome e assinatura do(a) participante\\
(ou impressão digital)
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\centering
\rule{7cm}{0.4pt}\\
Nome e assinatura do(a) pesquisador(a)
\end{minipage}

\vspace{1.5cm}

\noindent
\textit{Em caso de participante não alfabetizado(a), acrescentar assinatura de testemunha.}

\vspace{1cm}

\noindent
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
\centering
\rule{7cm}{0.4pt}\\
Nome e assinatura da testemunha\\
(quando aplicável)
\end{minipage}

\vspace{1cm}

\noindent
\footnotesize{Este documento é emitido em duas vias de igual teor, ficando uma com o(a) participante e outra com a pesquisadora responsável.}

\end{document}
